<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2020-10-27T14:00:02+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
           <titleStmt>
        <title>Adresse aux Français du 13 avril 2020</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage en XML-TEI</resp>
          <name > Emma BOSSY </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <editionStmt>
        <edition>Edition étudiante pour le cours de M2HN Recherches actuelles en HN</edition>
        <date>novembre 2020</date>
      </editionStmt>

      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Lyon</publisher>
        <pubPlace>Lyon </pubPlace>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>Retranscription disponible sur le site de l'Elysée </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="[2020-10-27]"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <p><placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>Françaises </country></placeName>, 
      <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName>, </p>
      <p>Mes chers compatriotes,</p>
      <p>Nous sommes en train de vivre des jours difficiles. </p>
      <p>Nous ressentons tous en ce moment la <trait type = " émotion" nymRef = "peur">peur</trait>, l’<trait type = " émotion" nymRef = "peur">angoisse</trait> 
      pour nos parents, pour nous même face à ce virus redoutable, invisible, 
      imprévisible. </p>
      <p>La fatigue et la <trait type = " émotion" nymRef = "lassitude">lassitude</trait> pour certains, 
      le deuil et le <trait type = " émotion" nymRef = "tristesse">chagrin</trait> pour d’autres. </p>
      <p>Cette période est encore plus difficile à vivre lorsqu’on habite à plusieurs dans un appartement exigu, lorsqu’on ne dispose pas chez soi 
      des moyens de communications nécessaires pour apprendre, se distraire, échanger. Encore plus difficile à vivre lorsque les tensions sont là, 
      que les risques de violence dans la famille scandent le quotidien et nous mesurons tous, dans cette période,
       la <trait type = " émotion" nymRef = "solitude">solitude</trait>
       et la <trait type = " émotion" nymRef = "tristesse">tristesse</trait> de nos aînés. </p>
      <p>Et pourtant, grâce à nos <trait type = "combat">efforts</trait>, chaque jour nous avons progressé. 
      Nos <roleName type='profession' nymRef = "fonctionnaire">fonctionnaires</roleName> 
      et <roleName type='santé' nymRef = "personnel santé">personnels de santé</roleName>,
       <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">médecins</roleName>, 
      <roleName type = "santé" nymRef = "infirmier">infirmiers</roleName>,
      <roleName type='santé' nymRef = "aide-soignant">aides-soignants</roleName>, 
      <roleName type='santé' nymRef = "ambulancier">ambulanciers</roleName>, 
      <roleName type='santé' nymRef = "secouriste">secouristes</roleName>, 
      nos <roleName type='profession' nymRef = "militaire">militaires</roleName>, nos <roleName type='profession' nymRef = "pompier">pompiers</roleName>, 
      nos <roleName type='santé' nymRef = "pharmacien">pharmaciens</roleName> ont donné 
      dans cette <trait type = "combat" subtype ="militaire"><num type = "ordinal" nymRef ="1st">première</num> ligne</trait> toute leur 
       énergie pour sauver des vies et soigner. Ils ont tenu. Les hôpitaux <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>français</placeName> 
       ont réussi à soigner tous ceux qui s’y présentaient. Ces journées, ces semaines ont été et resteront l’honneur 
       de nos <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName>, en ville comme à l’hôpital. </p>
      <p>Dans la <num type = "ordinal" val="2nd">deuxième</num> ligne, 
      nos <roleName type='profession' nymRef = "agriculteur">agriculteurs</roleName>, nos <roleName type='profession' nymRef = "enseignant">enseignants</roleName>, 
      nos <roleName type='profession' nymRef = "routier">chauffeurs routiers</roleName>
      , <roleName type='profession' nymRef = "livreur">livreurs</roleName>, <roleName type='profession' nymRef = "électricien">électriciens</roleName>, 
      <roleName type='profession' nymRef = "manutentionnaire">manutentionnaires</roleName>, 
      <roleName type='profession' nymRef = "caissier">caissiers et caissières</roleName>, 
      nos <roleName type='profession' nymRef = "éboueur">éboueurs</roleName>, 
      <roleName type='profession' nymRef = "sécurité">personnels de sécurité</roleName> et <roleName type='profession' nymRef = "personnel nettoyage">de nettoyage</roleName>,
       nos <roleName type='profession' nymRef = "fonctionnaire">fonctionnaires</roleName>, nos <roleName type='profession' nymRef = "journaliste">journalistes</roleName>, nos 
      <roleName type='profession' nymRef = "travailleur social">travailleurs sociaux</roleName>, 
      nos <roleName type = "politique" nymRef = "maire">maires</roleName> et <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus locaux</roleName> 
      et j’en oublie tellement aidé par tant de <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName> 
      qui se sont engagés. Tous ont permis à la vie de continuer au fond. </p>
      <p>Et chacun d’entre vous, dans ce que j’ai appelé cette <num type = "ordinal" val = "3rd">troisième</num> ligne, 
      <trait type = "mobilisation">chacun d’entre vous par votre civisme, en respectant les règles de
       confinement</trait>, grâce aussi à la vigilance de nos <roleName type='profession' nymRef = "policier">policiers</roleName> 
       et de nos <roleName type='profession' nymRef = "gendarme">gendarmes</roleName>, vous avez fait que l’épidémie commence à marquer le pas. </p>
      <p>Les résultats sont là. Plusieurs régions ont pu être épargnées. Depuis quelques jours, les entrées en réanimation diminuent. 
      L'<trait type = " émotion" nymRef = "espoir">espoir</trait> renaît. </p>
      <p>Et je veux ce soir vous remercier très chaleureusement 
      pour ce <trait type = "laudatif">dévouement</trait> et vous dire toute ma <trait type = " émotion" nymRef = "gratitude">reconnaissance</trait>. </p>
      <p>Alors, étions-nous préparés à cette crise ? A l’évidence, pas assez mais nous avons fait face 
      en <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France</country></placeName> comme partout ailleurs. Nous avons donc dû parer
       à l’urgence, prendre des décisions difficiles à partir d’informations partielles, souvent changeantes, nous adapter sans cesse, car ce virus était
        inconnu et il porte encore aujourd’hui beaucoup de mystères. </p>
      <p>Le moment, soyons honnêtes, a révélé des failles, des insuffisances. Comme tous les pays du monde, nous avons manqué de blouses, 
      de gants, de gels hydro alcooliques. Nous n’avons pas pu distribuer autant de masques que nous l’aurions voulu 
      pour nos <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName>, pour les 
      <roleName type = "santé" nymRef = "personnel s'occupant des aînés">personnels s’occupant de nos aînés</roleName>, 
      pour les <roleName type = "santé" nymRef = "infirmier">infirmières</roleName> et les <roleName type = "santé" nymRef = "aide à domicile">aides à domicile</roleName>. </p>
      <p>Dès l’instant où ces problèmes ont été identifiés, <trait type = "mobilisation">nous nous sommes mobilisés</trait> - Gouvernement, collectivités locales, industriels, 
      associations - pour produire et pour acquérir le matériel nécessaire. Mais je mesure pleinement que, <trait type = "combat" subtype="militaire">lorsque l’on est au front</trait>, 
      il est difficile d’entendre qu’une pénurie mondiale empêche les livraisons. </p>
      <p>Les commandes sont désormais passées. Surtout, nos entreprises <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>françaises</placeName> et nos 
      <roleName type='profession' nymRef = "travailleur">travailleurs</roleName> <trait type = "mobilisation">ont répondu présent</trait> et une production, 
      comme en temps de <trait type = "combat" subtype="militaire">guerre</trait>, 
      s’est mise en place : nous avons réouvert des lignes pour produire et nous avons réquisitionné. </p>
      <p>D'ici <num type = "cardinal" val="3">trois</num> semaines, nous aurons, imaginez-le, multiplier par <num type = "cardinal" val="5">cinq</num> 
      la production de masques pour nos <roleName type='santé' nymRef = "soignant">soignants</roleName> 
      en <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName> 
      et nous aurons produit <num type="cardinal" val="10 000">10 000</num>
       respirateurs supplémentaires de plus sur notre sol. Ces respirateurs si précieux en réanimation.</p>
      <p>Grâce à ces <trait type = "combat">efforts</trait>, nous saurons <trait type = "combat">faire face</trait> 
      et nous allons continuer à distribuer davantage d’équipements. </p>
      <p>Mais comme vous, j’ai vu des ratés, encore trop de lenteur, de procédures inutiles, des faiblesses aussi de notre logistique. Nous en 
      tirerons toutes les conséquences, en temps voulu, quand il s’agira de nous réorganiser. 
<lb/>Ces dernières semaines, soyons aussi justes avec notre pays, ont été marqué par de vraies réussites : le doublement du nombre de lits en 
réanimation, ce qui n’avait jamais été atteint, les coopérations inédites entre l’hôpital, les cliniques privées et la médecine de ville, le transfert de
 patients, vers les régions les moins touchées, mais aussi vers le <placeName nymRef = 'Luxembourg'> <country nymRef = 'Luxembourg'>Luxembourg </country></placeName>, la <placeName> <country>
  Suisse </country></placeName>, l’ <placeName nymRef = 'Germany'> <country nymRef = 'Germany'> Allemagne </country></placeName> et 
 l’<placeName nymRef = 'Austria'> <country nymRef = 'Austria'> Autriche </country></placeName>, que je remercie, la mise en place de l’enseignement à distance,
  l’organisation de chaînes de solidarité dans nos communes, la réussite de tous ceux qui nous ont nourris durant ces 
 semaines sans rupture, avec engagement, le rapatriement de plusieurs dizaines de milliers de 
 ressortissants <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>français</placeName> 
 et  <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européens</placeName> depuis des pays du monde entier et le soutien 
 aux <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName> de l’étranger. </p>
      <p>Très souvent, ce qui semblait impossible depuis des années, nous avons su le faire en quelques jours. Nous avons innové, osé, agit au 
      plus près du terrain, beaucoup de solutions ont été trouvées. Nous devrons nous en souvenir car ce sont autant de forces pour le futur. </p>
      <p>Mes chers compatriotes, si je tenais à m’adresser à vous ce soir, après avoir largement consulté ces derniers jours, c’est pour vous dire 
      en toute transparence ce qui nous attend pour les prochaines semaines et les prochains mois. </p>
      <p>L'<trait type = " émotion" nymRef = "espoir">espoir</trait> renaît, je vous le disais, oui, mais rien n’est acquis. 
      Dans le <placeName nymRef = 'Grand-Est'> <region nymRef = 'Grand-Est'> Grand Est </region></placeName> 
      comme en <placeName nymRef = 'Ile-de-France'> <region nymRef = 'Ile-de-France'>Ile de France </region></placeName>, 
      les services hospitaliers sont saturés. Partout, 
      en <placeName nymRef='Metropolitan France'> <region nymRef='Metropolitan France'>Hexagone </region></placeName> comme 
      dans les <placeName nymRef='DOM-TOM'> <region nymRef='DOM-TOM'>outre-mer</region></placeName>, 
      le système est sous tension et l’épidémie n’est pas encore maîtrisée. </p>
      <p>Nous devons donc poursuivre nos <trait type = "combat">efforts</trait> et continuer d’appliquer les règles. 
      Plus elles seront respectées, plus nous sauveront de vies. </p>
      <p>C'est pour cela que le confinement le plus strict doit encore se poursuivre jusqu’au <date when="2020-05-11">lundi 11 mai</date>.
       C'est durant cette période, le seul moyen d’agir efficacement. </p>
      <p>C'est la condition pour ralentir encore davantage la propagation du virus, réussir à retrouver des places disponibles en réanimation et 
      permettre à nos <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName> de reconstituer leurs forces. 
      Le <date  when="2020-05-11">>lundi 11 mai</date> <trait type = "mobilisation">ne sera possible que si nous continuons 
      d’être civiques, responsables, de respecter les règles</trait> et que si la propagation du virus a effectivement continué à ralentir. </p>
      <p>Je mesure pleinement, en vous le disant, l’<trait type = "combat">effort</trait> que je vous demande. 
      Durant les <num type = "cardinal" val="4">4</num> semaines 
      à venir, les règles prévues par le 
      gouvernement devront continuer d’être respectées. Elles sont en train de montrer leur efficacité et ne doivent être ni renforcées ni allégées, 
      mais pleinement appliquées. Je demande à tous nos <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus</roleName>, 
      dont je sais l’importance dans cette période, je demande à tous nos <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus</roleName>, 
      comme la République le prévoit en cette matière, d’aider à ce que ces règles soient les mêmes partout sur notre sol. Des couvre-feux ont été 
      décidés là où c’était utile mais il ne faut pas rajouter des interdits dans la journée. </p>
      <p>Pour notre vie quotidienne, il faut continuer lorsque nous sortons à appliquer les « gestes barrières » : nous tenir à distance et nous laver 
      les mains. Je veux aussi vous rappeler que tous ceux qui ont une maladie chronique ou souffrent d’autres maladies doivent pouvoir continuer 
      à consulter leur <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">médecin</roleName>. 
      Car il n’y a pas que le virus qui tue : l’extrême <trait type = " émotion" nymRef = "solitude">solitude</trait>, l
      e renoncement à d’autres soins peuvent-être aussi dangereux.
       </p>
      <p>Je souhaite aussi que les hôpitaux et les maisons de retraite puissent permettre d’organiser pour les plus proches, avec les bonnes 
      protections, la visite aux malades en fin de vie afin de pouvoir leur dire adieu. </p>
      <p>Durant cette phase de confinement, le pays continue à vivre, et heureusement. Certaines activités sont interdites, car incompatibles
       avec les règles sanitaires. Pour tous les autres secteurs économiques, quand la sécurité 
       des  <roleName type = "profession" nymRef = "travailleur">travailleurs</roleName> 
       et des  <roleName type = "profession" nymRef = "entrepreneur">entrepreneurs</roleName> est bien garantie, 
       ils doivent pouvoir produire et l’ont largement fait depuis maintenant un mois. </p>
      <p>Pour tous ceux qui doivent-être aidés durant cette période, les mesures de chômage partielles 
      pour les <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName> et de financement pour
       les entreprises, seront prolongées et renforcées. Elles sont inédites et protèges d’ores et déjà plus 
       de <num type="cardinal" val="8 000 000">8 millions</num> de nos <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName> et 
       nombre de nos entreprises. </p>
      <p>Pour les <roleName type = "profession" nymRef = "artisan">artisans</roleName>, 
      les <roleName type = "profession" nymRef = "commerçant">commerçants</roleName>,
       les <roleName type = "profession" nymRef = "profession libérale">professions libérales</roleName> 
       et les <roleName type = "profession" nymRef = "entrepreneur">entrepreneurs</roleName>, 
       le fonds de solidarité apporte une <num type = "ordinal" val = "1st">première</num> réponse 
      mais je sais votre <trait type = " émotion" nymRef = "peur">angoisse</trait>, je l’ai entendu, je l’ai lu : 
      les charges qui continuent de tomber, les traites, les loyers, les emprunts, c’est pourquoi 
      j’ai demandé au Gouvernement d’accroître fortement les aides, de les simplifier, pour vous permettre de surmonter cette période. Je souhaite 
      que les banques puissent décaler toutes les échéances beaucoup plus massivement qu’elles ne l’ont fait et les assurances doivent être au 
      rendez-vous de cette <trait type = "mobilisation">mobilisation économique</trait>. J’y serai attentif.</p>
      <p>Il y a donc un travail dans les prochains jours à poursuivre pour vous consolider économiquement dans cette période.</p>
      <p>Rapidement, un plan spécifique sera mis en oeuvre pour les secteurs qui, comme le tourisme, l’hôtellerie, la restauration, la culture 
      et l’événementiel, seront durablement affectés. Des annulations de charges et des aides spécifiques seront mises en place.</p>
      <p>Pour les plus fragiles et les plus démunis, ces semaines sont aussi très difficiles. 
      Je veux remercier les <roleName type = "politique" nymRef = "maire">maires</roleName>,
       les <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus locaux</roleName>, les 
      associations qui se sont <trait type = "mobilisation">fortement mobilisés aux côtés du Gouvernement</trait>. 
      Et j’ai demandé à celui-ci d’aller plus loin là aussi et de verser
       sans délai une aide exceptionnelle aux familles les plus modestes avec des enfants afin de leur permettre de <trait type = "combat">faire face</trait> à leurs besoins
        essentiels. Les <roleName type = "profession" nymRef = "étudiant">étudiants</roleName> 
        les plus précaires vivants parfois loin de leurs familles, en particulier lorsque celles-ci viennent 
        d' <placeName nymRef='DOM-TOM'> <region nymRef='DOM-TOM'>outre-mer </region></placeName>, seront aussi aidés. </p>
      <p>Dès mercredi, le <orgName nymRef='Conseil des ministres'>Conseil des ministres</orgName> décidera 
      des moyens financiers nouveaux et le Gouvernement apportera toutes les réponses nécessaires à chaque fois qu’il le faudra. </p>
      <p>Le <date  when="2020-05-11">11 mai prochain</date>, mes chers compatriotes, sera donc le début d’une nouvelle étape. 
      Elle sera progressive, les règles pourront être 
      adaptées en fonction de nos résultats car l’objectif <num type = "ordinal" val = "1st">premier</num> demeure la santé de 
      tous les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName>. </p>
      <p>A partir du <date when="2020-05-11">11 mai</date>, nous rouvrirons progressivement les crèches, les écoles, les collèges et les lycées. </p>
      <p>C’est pour moi une priorité car la situation actuelle creuse des inégalités. Trop d’enfants, notamment dans les quartiers populaires et dans 
      nos campagnes, sont privés d’école sans avoir accès au numérique et ne peuvent être aidés de la même manière par les parents. Dans cette
       période, les inégalités de logement, les inégalités entre familles sont encore plus marquées. C’est pourquoi nos enfants doivent pouvoir 
       retrouver le chemin des classes. Le Gouvernement, dans la concertation, aura à aménager des règles particulières : organiser différemment le 
       temps et l’espace, bien protéger nos enseignants et nos enfants, avec le matériel nécessaire. </p>
      <p>Pour les  <roleName type = "profession" nymRef = "étudiant">étudiants</roleName> de l’enseignement supérieur,
       les cours ne reprendront pas physiquement jusqu’à l’été. Le Gouvernement précisera pour
       chacun la bonne organisation qui sera nécessaire, en particulier pour les examens et les concours. </p>
      <p>Le <date when="2020-05-11">11 mai</date>, il s’agira aussi de permettre au plus grand nombre de retourner travailler, 
      redémarrer notre industrie, nos commerces et nos services.
       Le Gouvernement préparera sans délai ces réouvertures avec les partenaires sociaux pour que des règles soient établies afin de 
      protéger les <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName> au travail. C'est la priorité. </p>
      <p>Les lieux rassemblant du public, restaurants, cafés et hôtels, cinémas, théâtres, salles de spectacles et musées, resteront en revanche 
      fermés à ce stade. Les grands festivals et événements avec un public nombreux ne pourront se tenir au moins
       jusqu’à <date when = "2020-07-15">mi-juillet prochain</date>. 
      La situation sera collectivement évaluée à partir de mi-mai, chaque semaine, pour adapter les choses et vous donner de la visibilité. 
<lb/>Pour leur protection, nous demanderons aux personnes les plus vulnérables, aux personnes âgées, en situation de handicap sévère, aux
 personnes atteintes de maladies chroniques, de rester même après le <date when="2020-05-11">11 mai</date> confinées, tout au moins 
 dans un <num type = "ordinal" val = "1st">premier</num> temps. Je sais que c’est  une contrainte forte.
  Je mesure ce que je vous demande et nous allons, d’ici le <date when="2020-05-11">11 mai</date>, travailler à rendre ce temps plus supportable pour vous. 
 Mais il faudra essayer de s’y tenir pour vous protéger, pour votre intérêt.
<lb/> 
<lb/>Nous aurons à partir du <date when="2020-05-11">11 mai</date> une organisation nouvelle pour réussir cette étape. 
L'utilisation la plus large possible des tests et la détection est une <trait type = "combat" subtype="militaire">arme</trait> privilégiée pour sortir au bon moment du confinement. </p>
      <p>D'ici là et dans les prochaines semaines, nous allons continuer d’augmenter le nombre de tests faits chaque jour. C'est ce qui, depuis 
      <num type = "cardinal" val="15">15</num> jours, est fait. Durant les semaines à venir, j’ai demandé que ces tests, soient d’abord pratiqués sur nos aînés, 
      nos <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName> et les plus fragiles. 
      Et que nous puissions continuer de <trait type = "mobilisation">mobiliser partout tous les moyens de faire des tests</trait>, 
      c’est-à-dire tous les laboratoires publics et tous les laboratoires privés. </p>
      <p>Le <date when="2020-05-11">11 mai</date>, nous serons en capacité de tester toute personne présentant des symptômes. Nous n’allons pas tester toutes
       les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Françaises</placeName> et 
       tous les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName>, cela n’aurait aucun sens. Mais toute personne
        ayant un symptôme doit pouvoir être testée. Les personnes ayant le virus pourront ainsi être mises en quarantaine, prises en charge et suivies 
        par un <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">médecin</roleName>. </p>
      <p>Pour accompagner cette phase, plusieurs innovations font l’objet de travaux avec certains de nos
       partenaires  <placeName type='nationalité'  nymRef = 'Europe'>européens</placeName>,
       comme une application numérique dédiée qui, sur la base du volontariat et de l’anonymat, permettra de savoir si, oui ou non, l’on s’est 
       trouvé en contact avec une personne contaminée. Vous en avez sûrement entendu parler. </p>
      <p>Le Gouvernement aura à y travailler, il ne faut négliger aucune piste, aucune innovation. 
      Mais je souhaite qu’avant le <date when="2020-05-11">11 mai</date>, nos
       <orgName nymRef = "assemblée">Assemblées</orgName> puissent en débattre, et que les autorités compétentes puissent nous éclairer. 
       Cette épidémie ne saurait affaiblir notre démocratie, ni mordre sur quelques libertés.
<lb/> 
<lb/>Jusqu’à nouvel ordre, nos frontières avec les pays non-européens resteront fermées. </p>-->
      <p>Nous déploierons ensuite tous les moyens nécessaires à la protection de la population. En complément des « gestes barrière » que 
      vous connaissez bien et qu’il vous faudra continuer à appliquer, l’Etat à partir du <date when="2020-05-11">11 mai</date> 
      en lien avec les <roleName type = "politique" nymRef = "maire">maires</roleName> devra permettre à 
      chaque <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName> de se procurer un masque grand public. 
      Pour les professions les plus exposées et pour certaines situations, comme dans les transports en commun, son usage pourra devenir 
      systématique. </p>
      <p>Ce sera possible grâce à nos importations et <trait type = "mobilisation">grâce à la formidable mobilisation</trait> 
      d’<roleName type = "profession" nymRef = "entrepreneur">entrepreneurs</roleName> 
      et de <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName> partout sur le territoire 
      pour produire massivement ce type de masques.</p>
      <p><lb/>Le Gouvernement présentera d’ici <num type = "cardinal" val="15">15</num> jours, sur la base de ces principes, le plan 
      de l’après <date when="2020-05-11">11 mai</date> et les détails d’organisation de notre vie quotidienne. </p>
      <p>Des points de rendez-vous réguliers se tiendront pour que nous puissions adapter les mesures prises et ensemble décider de manière 
      régulière d’ajuster les choses. </p>
      <p>Alors à quelle échéance, dès lors, peut-on <trait type = "émotion" nymRef = "espoir">espérer</trait> 
      entrevoir la fin définitive de cette <trait type = "combat">épreuve</trait> ? Quand pourrons-nous renouer avec la vie 
      d’avant ? Je sais vos questionnements, je les partage. Ils sont légitimes. J'aimerais tellement pouvoir tout vous dire et vous répondre sur
       chacune de ces questions. Mais en toute franchise, en toute humilité, nous n’avons pas de réponse définitive à cela.
<lb/> 
<lb/>Aujourd’hui, d’après les <num type = "ordinal" val="1st">premières</num> données qui seront prochainement affinées 
par ce qu’on appelle les tests sérologiques, une très 
faible minorité de <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName> ont contracté le Covid-19. 
Ce qui veut dire que nous sommes loin de ce que les <roleName type='expertise' nymRef = "spécialiste">spécialistes</roleName> appellent l’immunité 
collective, c’est-à-dire ce moment où le virus arrête de lui-même sa circulation parce que suffisamment d’entre nous l’avons eu. </p>
  <p>C'est pourquoi la <num type = "ordinal" val="1st">première</num> voie pour sortir de l’épidémie est celle des vaccins. 
  Tout ce que le monde compte de <trait type = "expertise">talents</trait>, de <roleName type='expertise' nymRef = "chercheur">chercheurs</roleName> y travaille. 
  La <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName> 
  est <trait type = "expertise">reconnue en la matière</trait> et a d’<trait type = "expertise">excellentes ressources</trait> 
  parce que c’est sans doute la solution la plus sûre, même 
  s’il faudra plusieurs mois au moins pour la mettre en oeuvre. Notre pays investira encore plus massivement dans <trait type = "expertise">la recherche</trait> et je porterai 
  dans les prochains jours une initiative avec nombre de nos partenaires en votre nom pour accélérer les travaux en cours. </p>
  <p>La <num type = "ordinal" val="2nd">seconde</num> voie, ce sont les traitements. 
  Nous y travaillons depuis le <num type = "ordinal" val="1st">premier</num> jour. Il y a eu, je le sais, beaucoup de débats dans le pays. 
  Toutes les options sont explorées et notre pays est celui qui a engagé le plus d’essais cliniques 
  en <placeName><bloc nymRef = 'Europe'>Europe </bloc></placeName>. J'ai tenu moi-même à comprendre
  chacune des options possibles, à m’assurer que tout était essayé dans les meilleurs délais et avec rigueur. Il ne s’agit pas de donner un 
  traitement si on n’est pas sûr mais de procéder à tous les essais cliniques pour que toutes les pistes soient poursuivies. Et croyez-le, nos 
  <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">médecins</roleName>, 
  nos <roleName type='expertise' nymRef = "chercheur">chercheurs</roleName> travaillent d’arrache-pied. 
  Aucune piste n’est négligée, aucune piste ne sera négligée. Je m’y engage. </p>
  <p>Voilà, ce soir je partage avec vous ce que nous savons et ce que nous ne savons pas. Nous finirons par <trait type = "combat">l’emporter</trait> mais nous aurons 
  plusieurs mois à vivre avec le virus. Avec humilité, il nous faut aujourd’hui décider et agir en tenant compte des incertitudes avec lucidité, 
  oui, parce que regardez l’ <placeName nymRef = 'Asia'><bloc nymRef = 'Asia'>Asie </bloc></placeName>, 
  où le virus semblait avoir été <trait type = "combat">vaincu</trait> et il revient dans de nombreux pays 
  qui, à nouveau, décident de refermer leurs économies. Il nous faut donc procéder avec <trait type = " émotion" nymRef = "calme">calme</trait>
   et <trait type = " émotion" nymRef = "courage">courage</trait>. </p>
  <p>Mais ce que je sais, ce que je sais à ce moment, mes chers compatriotes, c’est que <trait type = "laudatif">notre Nation se tient debout, solidaire, dans un but 
  commun</trait>. </p>
  <p>On disait que nous étions un peuple indiscipliné, et voilà que nous respectons des règles, des disciplines parmi les plus rigoureuses 
  jamais imposées à notre peuple en temps de paix. </p>
  <p>On disait que nous étions un peuple épuisé, routinier, bien loin de l’élan des fondations, et voilà que tant d’entre vous rivalisent de 
  <trait type = "laudatif">dévouement</trait>, d’<trait type = "laudatif">engagement</trait> 
  face à l’inattendu de cette <trait type = "combat" subtype = "militaire">menace</trait>. </p>
  <p><trait type = "laudatif">Nous voilà tous solidaires, fraternels, unis, concitoyens d’un pays qui fait face</trait>. Concitoyens d’un pays qui débat, qui discute, qui 
  continue de vivre sa vie démocratique, mais qui reste uni. Et je veux ce soir partager avec vous, 
  au coeur de l’<trait type = "combat"> épreuve</trait>, cette <trait type = " émotion" nymRef = "fierté">fierté</trait>. </p>
  <p>Cette certaine idée qui a fait la <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName> est bien là, vivante 
  et créatrice. Et cela doit nous remplir d’<trait type = " émotion" nymRef = "espoir" >espoir</trait>. </p>
  <p>Durant les semaines à venir, le Gouvernement, le <orgName nymRef = 'Parlement'>Parlement</orgName>, notre administration, 
  avec nos <roleName type = "politique" nymRef = "maire">maires</roleName> 
  et nos <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus locaux</roleName>, auront à préparer 
  la suite. Pour ce qui me concerne, je tâcherai de porter en <placeName nymRef = 'Europe'> <bloc nymRef = 'Europe'>Europe </bloc></placeName> notre voix 
  afin d’avoir plus d’unité et de solidarité. Les <num type = "ordinal" val = "1st">premières</num> décisions ont été dans le bon sens 
  et nous avons beaucoup poussé pour cela, 
  qu’il s’agisse de la <orgName nymRef = 'European Central Bank'>Banque centrale <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européenne</placeName></orgName>, de la
   <orgName nymRef = 'European Commission'>Commission <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européenne</placeName></orgName>
    ou des gouvernements. </p>
  <p>Mais nous sommes à un moment de vérité qui impose plus d’ambition, plus d’<trait type = " émotion" nymRef = "courage">audace</trait>, un moment de refondation. </p>
  <p>Nous devons aussi savoir aider nos voisins d’<placeName nymRef = 'Africa'> <bloc nymRef = 'Africa'> Afrique </bloc></placeName> 
  à <trait type = "combat">lutter</trait> contre le virus plus efficacement, à les aider aussi sur le plan économique en annulant massivement leurs dettes. </p>
  <p>Oui, nous ne <trait type = "combat">gagnerons</trait> jamais seuls.</p>
  <p>Parce qu’aujourd’hui, à <placeName nymRef = 'Bergamo'> <settlement type = 'city' nymRef = 'Bergamo'>Bergame </settlement></placeName>, 
  <placeName nymRef = 'Madrid'><settlement type = 'city' nymRef = 'Madrid' >Madrid</settlement></placeName>, 
  <placeName nymRef = 'Brussels'><settlement type = 'city' nymRef = 'Bruxelles' >Brussels </settlement></placeName>, 
  <placeName nymRef = 'London'><settlement type = 'city' nymRef = 'London' >Londres</settlement></placeName>,
   <placeName nymRef = 'Beijing'><settlement type = 'city' nymRef = 'Beijing'>Pékin</settlement></placeName>, 
   <placeName nymRef = 'New-York'><settlement type = 'city' nymRef = 'New-York'>New York</settlement></placeName>,
  <placeName nymRef = 'Algiers'><settlement type = 'city' nymRef = 'Algiers'>Alger</settlement></placeName> ou
  <placeName nymRef = 'Dakar'> <settlement type = 'city' nymRef = 'Dakar'>Dakar </settlement></placeName>, 
  nous <trait type = " émotion" nymRef = "tristesse">pleurons</trait> les morts d’un même virus.
  Alors si notre monde sans doute se fragmentera, il est de notre mobilisation de bâtir dès aujourd’hui des solidarités et des coopérations
  nouvelles. Il nous reviendra aussi, dans les prochaines semaines, de préparer l’après. </p>
  <p>Il nous faudra rebâtir notre économie plus forte afin de produire et redonner plein <trait type = " émotion" nymRef = "espoir">espoir</trait> à 
  nos <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName>, 
  nos <roleName type = "profession" nymRef = "entrepreneur">entrepreneurs</roleName>, garder notre
  indépendance financière. </p>
  <p>Il nous faudra rebâtir une indépendance agricole, sanitaire, industrielle et 
  technologique <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>française</placeName> et plus d’autonomie stratégique pour 
  notre <placeName nymRef = 'Europe'> <bloc nymRef = 'Europe'>Europe </bloc></placeName>. Cela passera par un plan massif pour notre santé, notre <trait type = "expertise">recherche</trait>,
   nos aînés, entre autres. </p>
      <p>Il nous faudra nous rappeler aussi que notre pays, aujourd’hui, tient tout entier sur des femmes et des hommes que nos économies 
      reconnaissent et rémunèrent si mal. « Les distinctions sociales ne peuvent être fondées que sur l’utilité commune ». 
      Ces mots, les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName> les ont écrits il y a plus de <num type = "cardinal" val="200">200</num> ans.
       Nous devons aujourd’hui reprendre le flambeau et donner toute sa force à ce principe. </p>
      <p>Il nous faudra bâtir une <trait type = "combat">stratégie</trait> où nous retrouverons le temps long, la possibilité de planifier, la sobriété carbone, la prévention, 
      la résilience qui seules peuvent permettre de <trait type = "combat">faire face</trait> aux crises à venir. </p>
      <p>Ces quelques évidences s’imposent aujourd’hui à nous mais ne suffiront pas. Je reviendrai donc vers vous pour parler de cet après. 
      Le moment que nous vivons est un ébranlement intime et collectif. Sachons le vivre comme tel. Il nous rappelle que nous sommes vulnérables,
       nous l’avions sans doute oublié. Ne cherchons pas tout de suite à y trouver la confirmation de ce en quoi nous avions toujours cru. Non. 
       Sachons, dans ce moment, sortir des sentiers battus, des idéologies, nous réinventer - et moi le <num type = "ordinal" val = "1st">premier</num>. </p>
      <p>Il y a dans cette crise une chance : nous ressouder, éprouver notre humanité, bâtir un autre projet dans la concorde. 
      Un projet <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>français</placeName>, une raison de vivre ensemble profonde. </p>
      <p>Dans les prochaines semaines, avec toutes les composantés de notre Nation, je tâcherai de dessiner ce chemin qui rend cela possible. </p>
      <p>Mes chers compatriotes, nous aurons des jours meilleurs et nous retrouverons les Jours <trait type = " émotion" nymRef = "bonheur">Heureux</trait>.
       J'en ai la conviction. </p>
      <p>Et les vertus qui, aujourd’hui, nous permettent de tenir, seront celles qui nous aideront à bâtir l’avenir, <trait type = "laudatif">notre solidarité, notre confiance,
       notre volonté</trait>. </p>
      <p>Alors prenez soin de vous, prenons soin les uns des autres</p>
      <p>Nous tiendrons. </p>
      <p>Vive la République. </p>
      <p>Vive la <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
