<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2020-10-27T14:00:12+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Adresse aux Français du 14 juin 2020</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage en XML-TEI</resp>
          <name > Emma BOSSY </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <editionStmt>
        <edition>Edition étudiante pour le cours de M2HN Recherches actuelles en HN</edition>
        <date>novembre 2020</date>
      </editionStmt>

      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Lyon</publisher>
        <pubPlace>Lyon </pubPlace>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc> Retranscription disponible sur le site de l'Elysée </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="[2020-10-27]"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p> <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Françaises</placeName>, 
       <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName>,</p>
      <p>Mes chers compatriotes,</p>
      <p>Je veux ce soir vous parler des jours qui viennent, de notre organisation face à l’épidémie, tirer les <num type = "ordinal" val="1st">premières</num> 
      leçons de cette crise, et dessiner en quelques lignes notre nouveau chemin.</p>
      <p>A partir de demain, nous allons pouvoir tourner la page du <num type = "ordinal" val="1st">premier</num> acte, en quelques sortes, 
      de la crise que nous venons de traverser,</p>
      <p>Dès demain, tout le territoire - à l’exception de <placeName nymRef = 'Mayotte'> <region nymRef = 'Mayotte'>Mayotte </region> </placeName>et de 
      la  <placeName nymRef = 'French Guyana'> <region nymRef = 'French Guyana'> Guyane </region></placeName> où le virus circule encore activement 
      tout le territoire donc passera dans ce qu’il est désormais convenu d’appeler la « zone verte », 
      ce qui permettra notamment une reprise plus forte du travail, et la réouverture des cafés et restaurants 
      en  <placeName nymRef = "Ile-de-France"><region nymRef = "Ile-de-France"> Île-de-France </region></placeName>.</p>
      <p>Dès demain, il sera à nouveau possible de se déplacer entre les pays  <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européens</placeName>. 
      Et à partir du <date when ="2020-07-01">1er juillet</date>, nous pourrons nous rendre dans les Etats 
      hors d’ <placeName nymRef = "Europe"> <bloc nymRef = 'Europe'>Europe </bloc></placeName> où l’épidémie sera maîtrisée.</p>
      <p>Dès demain, en <placeName nymRef = "Metropolitan France"> <region nymRef = "Metropolitan France">hexagone</region></placeName> 
      comme en <placeName nymRef = "DOM-TOM"> <region nymRef = "DOM-TOM"> Outre-mer</region></placeName>, 
      les crèches, les écoles, les collèges se prépareront à accueillir à partir du <date when ="2020-06-22">22 juin</date> tous les élèves, 
      de manière obligatoire et selon les règles de présence normale.</p>
      <p>Il faudra continuer d’éviter au maximum les rassemblements car nous savons qu’ils sont les principales occasions de propagation du virus :
       ils resteront donc très encadrés.</p>
      <p>Le <num type = "ordinal" val="2nd">second</num> tour des élections municipales pourra se dérouler, 
      dans les communes concernées, le <date when = "2020-06-28">28 juin</date>.</p>
      <p>Enfin, pour nos aînés en maisons de retraite ou en établissements, les visites devront désormais être autorisées.</p>
      <p>Nous allons donc pouvoir retrouver le <trait type = " émotion" nymRef = "bonheur">plaisir</trait> d’être ensemble, 
      de reprendre pleinement le travail mais aussi de nous divertir, de nous cultiver.</p>
      <p>Nous allons retrouver pour partie notre art de vivre, notre goût de la liberté. En somme, nous allons retrouver pleinement 
      la  <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName>.</p>
      <p>Cela ne signifie pas que le virus a disparu et que nous pouvons  <trait type = "combat" >baisser totalement la garde</trait>. 
      Il nous faudra pour longtemps encore vivre 
      avec lui, respecter les règles de distance physique, l’<date from="2020-07" to="2020-08"> été 2020</date> ne sera pas un été comme les autres,
       et il nous faudra veiller à l’évolution 
      de l’épidémie pour nous préparer au cas où elle reviendrait avec plus de force.</p>
      <p>La <trait type = "combat">lutte</trait> contre l’épidémie n’est donc pas terminée 
      mais je suis <trait type = " émotion" nymRef = "bonheur">heureux</trait>, avec vous, 
      de cette <num type = "ordinal" val="1st">première</num> victoire contre le virus. 
      Et je veux ce soir penser avec <trait type = " émotion" nymRef = "émotion">émotion</trait> à nos morts, à leurs familles, 
      dont le deuil a été rendu plus cruel encore en raison des contraintes de cette période.</p>
      <p>Clore aujourd’hui le moment entamé avec le début du confinement n’avait rien d’une évidence.</p>
      <p>Si nous pouvons rouvrir le pays, c’est parce qu’à chaque étape de l’épidémie <trait type = "mobilisation">chacun a pris sa part</trait>. 
      Le <roleName type = "politique" nymRef = "maire">Premier ministre</roleName> et le Gouvernement
       ont travaillé d’arrache-pied, le <orgName nymRef = "Parlement">Parlement</orgName> s’est réuni, 
       l’Etat a tenu, les <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus de terrain</roleName> se sont engagés.</p>
      <p>Le <date when = "2020-03-16">16 mars</date>, nous avons fait le choix humaniste de placer 
      la santé au-dessus de l’économie en vous demandant de rester chez vous. 
      <trait type = "mobilisation">Vous avez alors fait preuve d’un sens des mobilisations admirable</trait>. 
      Et grâce à l’<trait type = "mobilisation">engagement exceptionnel</trait> de 
      nos <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName> et de toutes
       les équipes, l’ensemble des malades qui en avaient besoin ont pu être pris en charge à l’hôpital ou dans la médecine de ville.</p>
      <p>Grâce à tous ceux qui parmi vous ont continué à travailler, malgré l’<trait type = " émotion" nymRef = "peur">angoisse</trait> bien souvent, 
      pour assurer les services essentiels à la Nation, 
      nous avons pu nous nourrir et continuer de vivre.</p>
      <p>Lorsque le <date when="2020-04-13">13 avril</date> dernier, je vous ai annoncé une sortie du confinement 
      à partir du <date when="2020-05-11">11 mai</date> je sais que beaucoup alors le déconseillaient, 
      il n’y avait pas de consensus, les avis étaient très différents y compris parmi les <roleName type='expertise' nymRef = "scientifique">scientifiques</roleName>– 
      mais nous avons collectivement et 
      méthodiquement préparé ce qu’on a appelé le déconfinement. Là encore, <trait type = "mobilisation">tout le monde a travaillé d’arrache-pied</trait>,
       nous avons <trait type = "combat">surmonté</trait> 
      les <trait type = " émotion" nymRef = "peur">craintes</trait>, les <trait type = " émotion" nymRef = "peur">angoisses</trait>. 
      Et vous êtres ressortis à nouveau et avez repris le travail. Nous avons bien fait. Nos usines, nos commerces, 
      nos entreprises ont pu redémarrer.</p>
      <p>La nouvelle étape qui s’ouvre à partir de demain va permettre d’accélérer la reprise. Il le faut et là aussi <trait type = "mobilisation">je compte sur vous</trait>.
       Car nous devons faire pleinement repartir notre économie en continuant de protéger les plus fragiles.</p>
      <p>Nous n’avons pas à <trait type = " émotion" nymRef = "honte">rougir</trait> mes chers compatriotes de notre bilan. 
      <trait type = "laudatif">Des dizaines de milliers de vies ont été sauvées par nos choix, par 
      nos actions</trait>. Nous avons su doubler en quelques jours nos capacités de réanimation, organiser des transferts de centaines de patients entre 
      régions et avec les pays voisins, approvisionner les commerces, réorienter notre production industrielle, inventer des solidarités nouvelles.</p>
      <p>La période a montré que nous avions du ressort, de la ressource. Que, face à un virus qui nous a frappés plus tôt et plus fort que beaucoup
       d’autres, <trait type = "laudatif">nous étions capables d’être inventifs, réactifs, solides</trait>.</p>
      <p>Nous pouvons être <trait type = " émotion" nymRef = "fierté">fiers</trait> de ce qui a été fait et de notre pays.</p>
      <p>Bien sûr cette épreuve a aussi révélé des failles, des fragilités : notre dépendance à d’autres continents pour nous procurer certains produits,
       nos lourdeurs d’organisation, nos inégalités sociales et territoriales.</p>
      <p>Je veux que nous tirions toutes les leçons de ce que nous avons vécu et avec vous comprendre ce que nous avons mieux réussi ou moins 
      bien réussi que nos voisins. Nos forces, nous les conforterons, nos faiblesses, nous les corrigerons vite et fort.</p>
      <p>Le moment que nous traversons et qui vient après de nombreuses crises depuis <num type ="cardinal" val = "15">quinze</num> ans, 
      nous impose d’ouvrir une nouvelle étape afin 
      de retrouver pleinement la maîtrise de nos vies, de notre destin, en <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France</country></placeName>
      et en <placeName nymRef = 'Europe'> <bloc nymRef = 'Europe'>Europe</bloc></placeName></p>
      <p>Ce sera la priorité des <num type = "cardinal" val="2">deux</num> années à venir que je veux utiles pour la Nation.</p>
      <p>C’est aussi le cap de la décennie que nous avons devant nous. Retrouver notre indépendance 
      pour vivre <trait type = " émotion" nymRef = "bonheur">heureux</trait> et vivre mieux.</p>
      <p> </p>
      <p>***</p>
      <p>Avec l’épidémie, l’économie mondiale s’est quasi-arrêtée.</p>
      <p>Notre <num type="ordinal" val="1st">première</num> priorité est donc d’abord de reconstruire une économie forte, écologique, souveraine et solidaire.</p>
      <p>Depuis le <num type="ordinal" val="1st">premier</num> jour de la crise, <trait type = "mobilisation">notre mobilisation est totale</trait>. « Quoiqu’il en coûte » : 
      tel était l’engagement que j’avais pris devant vous 
      dès le mois de <date when="2020-03">mars</date>. Chômage partiel, prêts aux entreprises, accompagnement 
      des <roleName type = "profession" nymRef = "commerçant">commerçants</roleName>, 
      des <roleName type = "profession" nymRef = "indépendant">indépendants</roleName>, 
      soutien des plus précaires : tout a été mis en oeuvre par le Gouvernement pour sauvegarder nos emplois et pour aider chacun. Nous avons décidé des plans 
      massifs pour les secteurs les plus durement touchés : l’industrie automobile, l’aéronautique, le tourisme, la culture, la restauration, l’hôtellerie, 
      et nous poursuivrons. Au total, nous avons <trait type = "mobilisation">mobilisé</trait> 
      près de <num type = "cardinal" val="500 000 000 000">500 milliards</num> d’euros
       pour notre économie, pour les <roleName type = "profession" nymRef = "travailleur">travailleurs</roleName>, pour les 
       <roleName type = "profession" nymRef = "entrepreneur">entrepreneurs</roleName>, mais aussi pour les plus précaires. C’est inédit. 
       Et je veux ce soir que vous le mesuriez aussi pleinement. Dans combien de 
      pays tout cela a-t-il était fait ? C’est une chance et cela montre la force de notre Etat et de notre modèle social.</p>
      <p>Ces dépenses se justifiaient et se justifient en raison des circonstances exceptionnelles. Mais elles viennent s’ajouter à notre dette déjà 
      existante. Nous ne les financerons pas en augmentant les impôts : notre pays est déjà l’un de ceux où la fiscalité est la plus lourde, même si 
      depuis <num type = "cardinal" val="3">trois</num> ans nous avons commencé à la baisser. 
      La seule réponse est de bâtir un modèle économique durable, plus fort, de travailler et de
       produire davantage pour ne pas dépendre des autres. Et cela, nous devons le faire, alors même que notre pays va connaître des faillites et des
        plans sociaux multiples en raison de l’arrêt de l’économie mondiale.</p>
      <p>C’est pourquoi, j’assumerai avec vous, avec toutes les forces de notre pays, avec le tissu de nos entreprises, 
      avec nos <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName> comme nos 
      <roleName type = "profession" nymRef = "indépendant">indépendants</roleName>, 
      nos <roleName type = "profession" nymRef = "profession intermédiaire">corps intermédiaires</roleName>,
       je m’engagerai dans cette reconstruction économique.</p>
      <p>Il nous faut d’abord tout faire pour éviter au maximum les licenciements.  C’est pour cela qu’avec les syndicats et le patronat, nous avons 
      lancé une négociation pour que, dans toutes les entreprises, nous arrivions à préserver le plus d’emplois possible malgré les baisses d’activité.</p>
      <p>Il nous faut créer de nouveaux emplois en investissant dans notre indépendance technologique, numérique, industrielle et agricole. Par la
       <trait type = "expertise">recherche</trait>, la consolidation des filières, l’attractivité et les relocalisations lorsque cela se justifie. Un vrai pacte productif.</p>
      <p>Il nous faut créer les emplois de demain par la reconstruction écologique qui réconcilie production et climat : avec un plan de modernisation
       du pays autour de la rénovation thermique de nos bâtiments, des transports moins polluants, du soutien aux industries vertes. Cela passera 
       aussi par l’accélération de notre <trait type = "combat">stratégie</trait> maritime, 
       nous qui sommes la <num type = "ordinal" val = "2nd">deuxième</num> <trait type = "combat">puissance</trait> océanique mondiale. 
       La convention citoyenne rendra dans quelques jours son travail, qui contribuera à ce projet.</p>
      <p>Cette reconstruction doit aussi être sociale et solidaire. Une relance par la santé comme nous avons commencé à le faire avec la 
      négociation du Ségur qui, non seulement revalorisera les <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">personnels soignants</roleName> 
      mais permettra de transformer l’hôpital comme la médecine 
      de ville par des investissements nouveaux et une organisation plus efficace et préventive.</p>
      <p>Une relance solidaire qui permettra de mieux protéger nos aînés, mieux protéger aussi les plus pauvres d’entre nous.</p>
      <p>Une relance sociale et solidaire enfin, par un investissement massif pour l’instruction, la formation, et les emplois de notre jeunesse. 
      Nous le lui devons : nous lui avons tant demandé durant la période. Elle va encore avoir un été et une rentrée si difficile et c’est elle qui porte 
      la dette écologique et budgétaire.</p>
      <p>Ce plan de reconstruction se fera avec l’ <placeName nymRef = 'Europe'> <bloc nymRef = 'Europe'>Europe </bloc></placeName> qui, 
      après des débuts timides, s’est hissée à la hauteur du moment. L’accord 
       <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>franco</placeName>- <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Germany'>allemand</placeName> 
       autour d’un endettement conjoint et d’un plan d’investissement pour redresser l’économie du continent est un tournant 
      historique. En empruntant pour la <num type = "ordinal" val = "1st">première</num> fois ensemble, 
      avec la <persName nymRef = "Angela Merkel"><roleName type = "politique" nymRef = "chancelière">chancelière</roleName> d’ <placeName nymRef = 'Germany'> <country nymRef = 'Germany'>Allemagne </country></placeName></persName>,
       nous proposons aux autres Etats <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européens</placeName> 
      de dire « nous » plutôt qu’une addition de « je ». C’est le résultat d’un travail acharné, initié par 
      la  <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France</country></placeName>, 
      et que nous menons depuis <num type = "cardinal" val="3">trois</num> ans. Ce peut être là, 
      une étape inédite de notre aventure  <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européenne</placeName> et la consolidation 
      d’une <placeName nymRef = 'Europe'> <bloc nymRef = 'Europe'>Europe </bloc></placeName> <trait>indépendante</trait> qui se donne les moyens d’affirmer 
      son identité, sa culture, sa singularité face à la <placeName nymRef = 'China'><country nymRef = 'China'>Chine </country></placeName>, 
       aux  <placeName nymRef = 'USA'> <country nymRef = 'USA'>Etats-Unis </country></placeName> et dans le désordre mondial que nous connaissons. 
       Une <placeName nymRef = 'Europe'> <bloc nymRef = 'Europe'>Europe </bloc></placeName> <trait>plus forte</trait>, plus solidaire, plus souveraine. 
       C’est le <trait type = "combat"> combat</trait> que je mènerai en votre nom 
       dès le <orgName nymRef = 'European Council'>conseil <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européen</placeName></orgName> 
       de <date when = "2020-07"> juillet</date> et dans les <num type = "cardinal" val="2">deux</num> années à venir.</p>-->
      <p>Cette reconstruction économique, écologique et solidaire sera la clé notre indépendance. Elle sera préparée durant tout l’été avec les forces
       vives de notre Nation pour être mise en oeuvre au plus vite. </p>
      <p>L’indépendance de la  <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName> pour vivre mieux exige aussi 
      notre unité autour de la République. Tel est le <num type = "ordinal" val="2nd">deuxième</num> axe de cette nouvelle étape. 
      Je nous vois nous diviser pour tout et parfois perdre le 
      sens de notre Histoire. <trait type = "mobilisation">Nous unir autour du patriotisme républicain est une nécessité</trait>.</p>
      <p>Nous sommes une Nation où chacun, quelles que soient ses origines, sa religion doit trouver sa place. Est-ce vrai partout et pour tout le 
      monde ? Non.</p>
      <p>Notre <trait type = "combat">combat</trait> doit donc se poursuivre, s’intensifier pour permettre d’obtenir les diplômes et les emplois qui correspondent aux mérites et 
      talents de chacun et <trait type = "combat">lutter</trait> contre le fait que le nom, l’adresse, la couleur de peau réduisent encore trop souvent encore l’égalité des chances 
      que chacun doit avoir.</p>
      <p>Nous serons intraitables face au racisme, à l’antisémitisme et aux discriminations et de nouvelles décisions fortes seront prises.</p>
      <p>Mais ce <trait type = "combat">combat</trait> noble est dévoyé lorsqu’il se transforme en communautarisme, 
      en réécriture <trait type = " émotion" nymRef = "haine">haineuse</trait> ou fausse du passé. 
      Ce <trait type = "combat">combat</trait> est inacceptable lorsqu’il est récupéré par les séparatistes.</p>
      <p>Je vous le dis très clairement ce soir mes chers compatriotes, la République n’effacera aucune trace ni aucun nom de son Histoire. 
      La République ne déboulonnera pas de statue. Nous devons plutôt lucidement regarder ensemble toute notre Histoire, toutes nos mémoires,
       notre rapport à l’<placeName nymRef = 'Africa'> <bloc nymRef = 'Africa'>Afrique</bloc></placeName> en particulier, pour bâtir un présent et un avenir possible, 
       d’une rive l’autre de la <geogName nymRef = 'Mediterranean'>Méditerranée</geogName> avec une volonté de
        vérité et en aucun cas de revisiter ou de nier ce que nous sommes.</p>
      <p>Nous ne bâtirons pas davantage notre avenir dans le désordre.</p>
      <p>Sans ordre républicain, il n’y a ni sécurité, ni liberté. Cet ordre, ce sont les <roleName type = "profession" nymRef = "policier">policiers</roleName> 
      et les <roleName type = "profession" nymRef = "gendarme">gendarmes</roleName> sur notre sol qui l’assurent. 
      Ils sont exposés à des risques quotidiens en notre nom, c’est pourquoi ils méritent le soutien de la puissance publique et la reconnaissance 
      de la Nation. </p>
      <p>Enfin, il me reviendra avec vous de bâtir de nouveaux équilibres dans les pouvoirs et les mobilisations. 
      C’est le <num type = "ordinal" val="3rd">troisième</num> axe
       que je vois à cette nouvelle étape. J’en ai la conviction profonde : l’organisation de l’Etat et de notre action doit profondément changer.</p>
      <p>Tout ne peut pas être décidé si souvent à <placeName nymRef = "Paris"> <settlement type = 'city' nymRef = 'Paris'> Paris </settlement></placeName>.</p>
      <p>Face à l’épidémie, les citoyens, les entreprises, les syndicats, les associations, les collectivités locales, les agents de l’Etat dans les 
      territoires <trait type = "laudatif">ont su faire preuve d’ingéniosité, d’efficacité, de solidarité</trait>.</p>
      <p>Faisons-leur davantage confiance. Libérons la créativité et l’énergie du terrain.</p>
      <p>C’est pourquoi je veux ouvrir pour notre pays une page nouvelle donnant des libertés et des mobilisations inédites à ceux qui agissent
       au plus près de nos vies, libertés et mobilisations pour nos hôpitaux, nos universités, 
       nos  <roleName type = "profession" nymRef = "entrepreneur">entrepreneurs</roleName>, 
       nos <roleName type = "politique" nymRef = "maire">maires</roleName> et beaucoup d’autres 
       <roleName type='expertise' nymRef = "acteur">acteurs essentiels</roleName>.</p>
      <p>***</p>
      <p>Mes chers compatriotes,</p>
      <p>Ce projet d’indépendance, de reconstruction n’est possible que parce que, depuis <num type = "cardinal" val="3">trois</num> ans, 
      nous avons mené un travail sans relâche 
      pour l’éducation, l’économie, la <trait type = "combat">lutte</trait> contre les inégalités dans notre pays. 
      Parce qu’aussi nous nous sommes <trait type = "combat">battus</trait> pour notre projet 
     <placeName type = 'nation' nymRef = 'Europe'>européen</placeName> et notre place dans l’ordre international.</p>-->
      <p>Je ne crois pas que surmonter les défis qui sont devant nous consiste à revenir en arrière, non.</p>
      <p>Mais les temps imposent de dessiner un nouveau chemin. C’est ainsi que chacun d’entre nous doit se réinventer comme je l’ai dit et que
       nous devons collectivement faire différemment et vous l’avez compris ce que j’ai commencé ce soir à esquisser, je me l’applique d’abord et 
       avant tout à moi-même.</p>
      <p>C’est dans cet <trait type = "mobilisation">esprit de concorde</trait> que j’ai demandé aux <roleName type = "politique" nymRef = "président">Présidents</roleName> 
      des <num type = "cardinal" val = "2nd">deux</num> <orgName nymRef = "Parlement">chambres parlementaires</orgName> et 
      du <orgName nymRef = "Conseil économique, social et environnemental">Conseil économique, social 
      et environnemental</orgName> de proposer quelques priorités susceptibles de rassembler le plus grand nombre. C’est aussi dans cet esprit que j’ai 
      engagé des consultations larges que je poursuivrai durant les prochains jours.</p>
      <p>Je m’adresserai à vous en <date when="2020-07">juillet</date> pour préciser ce nouveau chemin, lancer les <num type = "ordinal" val = "1st">premières</num> actions. 
      Et cela ne s’arrêtera pas.</p>
      <p> </p>
      <p>***</p>
      <p>Mes chers compatriotes,</p>
      <p>Nous avons devant nous des défis historiques.</p>
      <p>Pour les relever, <trait type = "laudatif">n’oublions jamais nos forces : notre histoire, notre jeunesse, notre sens du travail et de l’engagement, notre volonté de 
      justice, notre capacité de créer pour dire et changer le monde, notre bienveillance</trait>.</p>
      <p><trait type = "mobilisation">Agissons ensemble</trait> avec toutes ces forces chevillées au corps.</p>
      <p><trait type = "mobilisation">Ayons ensemble cette volonté de <trait type = "combat" subtype = "militaire">conquérir</trait>, cette énergie du jour qui vient</trait>. </p>
      <p>Vive la République !</p>
      <p>Vive la  <placeName nymRef = "France"> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName> !</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
