<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2020-10-27T14:00:21+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Adresse aux Français du Président de la République Emmanuel Macron du 16 mars 2020</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage en XML-TEI</resp>
          <name > Emma BOSSY </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <editionStmt>
        <edition>Edition étudiante pour le cours de M2HN Recherches actuelles en HN</edition>
        <date>novembre 2020</date>
      </editionStmt>

      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Lyon</publisher>
        <pubPlace>Lyon </pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      <sourceDesc>Retranscription disponible sur le site de l'Elysée</sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="[2020-10-27]"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p> <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Françaises</placeName>,
        <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName>,</p>
      <p>Jeudi soir, je me suis adressé à vous pour évoquer la crise sanitaire que traverse notre pays. Jusqu’alors, l’épidémie était peut-être pour
       certains une idée lointaine, elle est devenue une réalité immédiate, pressanté. </p>
      <p>Le Gouvernement a pris, comme je vous l’avais annoncé, des dispositions fermes pour freiner la propagation du virus. Les crèches, 
        les écoles, les collèges, les lycées, les universités sont fermées depuis ce jour. Samedi soir, les restaurants, tous les commerces non-essentiels
       à la vie de la Nation ont également clôt leurs portes. Les rassemblements de plus de <num type = "cardinal" val='100'>100</num> personnes ont été interdits. Jamais
        la <placeName nymRef = "France"> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName> n’avait dû prendre de telles décisions - évidemment 
        exceptionnelles, évidemment temporaires en temps de Paix. Elles ont été prises avec ordre, préparation, sur la base de recommandations
        <trait type = "expertise">scientifiques</trait> avec un seul objectif : nous protéger face à la propagation du virus. </p>
      <p>Dans la journée de jeudi, un consensus <trait type = "expertise">scientifique</trait> et politique s’est formé 
        pour maintenir le <num type = "ordinal" val="1st">premier</num> tour des élections municipales et j’ai 
        pris, avec le <roleName type = "politique" nymRef = "premier ministre">Premier ministre</roleName>, la décision de maintenir le scrutin. 
        Hier dimanche, les opérations de vote ont donc pu se tenir. Je veux ce soir 
        remercier les services de l’Etat, les <roleName type = "politique" nymRef = "maire">maires</roleName>, 
        l’ensemble des services des mairies, tous ceux qui ont tenu les bureaux de vote et qui ont donc
        permis l’organisation de ce scrutin. Je veux aussi saluer chaleureusement 
        les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Françaises</placeName> 
        et les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName> qui, 
        malgré le contexte, se sont rendus aux urnes, dans le strict respect des consignes sanitaires, des gestes barrières contre le virus. 
        Je veux aussi ce soir adresser mes félicitations républicaines aux <roleName type = "politique" nymRef = "élu">candidats élus</roleName> 
        au <num type="ordinal" val="1st">premier</num> tour. 
        Environ <num type = "cardinal" val="'30 000">30 000</num> communes sur <num type = "cardinal" val='35 000'>35 000</num> ont après 
        ce <num type = "ordinal" val="1st">premier</num> tour un conseil municipal. Mais dans le même temps, alors même 
        que les <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">personnels soignants des services de réanimation</roleName> 
        alertaient sur la gravité de la situation, nous avons aussi vu du monde 
        se rassembler dans les parcs, des marchés bondés, des restaurants, des bars qui n’ont pas respecté la consigne de fermeture. 
        Comme si, au fond, la vie n’avait pas changé. </p>
      <p>A tous ceux qui, adoptant ces comportements, ont bravé les consignes, je veux dire ce soir très clairement : non seulement vous ne vous
        protégez pas vous et l’évolution récente a montré que personne n’est invulnérable y compris les plus jeunes  mais vous ne protégez pas 
        les autres. Même si vous ne présentez aucun symptôme, vous pouvez transmettre le virus. Même si vous ne présentez aucun symptôme, 
        vous risquez de contaminer vos amis, vos parents, vos grands-parents, de mettre en danger la santé de ceux qui vous sont chers. </p>
      <p>Dans le <placeName nymRef = "Grand-Est"> <region nymRef = "Grand-Est">Grand Est </region></placeName>, 
        dans les <placeName nymRef = "Hauts-de-France"> <region nymRef = "Hauts-de-France">Hauts-de-France </region></placeName>, 
        en <placeName nymRef = "Ile-de-France"> <region nymRef = "Ile-de-France"> Île-de-France </region></placeName>, 
        nos <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName> 
        <trait type = "combat">se battent</trait> pour sauver des vies, avec <trait type = "laudatif">dévouement</trait>,
        avec <trait type = "laudatif">force</trait>. Au moment où la situation sanitaire se dégrade fortement, où la pression sur nos hôpitaux 
        et nos <roleName type = "santé" nymRef="soignant">soignants</roleName> s’accentue, 
        tout notre engagement, toute notre énergie, toute notre force, doivent se concentrer sur un seul objectif : ralentir la progression du virus. </p>
      <p>Je vous le redis avec force ce soir : respectons les gestes barrières, les consignes sanitaires. C'est le seul moyen de protéger 
        les personnes vulnérables, d’avoir moins de concitoyens infectés et ainsi de réduire la pression sur les services de réanimation pour qu’ils 
        puissent mieux accueillir, mieux soigner. </p>
      <p>Sans signe grave, contactons notre <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">médecin traitant</roleName>. 
      N’appelons le <orgName nymRef = "samu">Samu</orgName> et ne nous rendons à l’hôpital qu’en cas de forte fièvre, de
        difficulté à respirer, sans quoi, ils ne pourront <trait type = "combat">faire face</trait> à la vague de cas graves qui déjà se profile dans certaines régions. </p>
      <p><trait type = "mobilisation">Faisons preuve au fond d’esprit solidaire et de sens des mobilisations</trait>. 
      <trait type = "mobilisation">Chacun d’entre nous doit</trait> à tout prix limiter le nombre de
        personnes avec qui il est en contact chaque jour. Les <roleName type='expertise' nymRef = "scientifique">scientifiques </roleName> le disent, 
        c’est la priorité absolue. C'est pourquoi, après avoir consulté,
        écouté les <roleName type='expertise' nymRef = "expert">experts</roleName>, le terrain et en conscience, 
        j’ai décidé de renforcer encore les mesures pour réduire nos déplacements et nos contacts 
        au strict nécessaire. Dès demain midi et pour <num type = "cardinal" val='15'>15</num> jours au moins, nos déplacements seront très fortement réduits. </p>
      <p>Cela signifie que les regroupements extérieurs, les réunions familiales ou amicales ne seront plus permises. Se promener, retrouver ses
        amis dans le parc, dans la rue, ne sera plus possible. Il s’agit de limiter au maximum ces contacts au-delà du foyer. Partout sur le
        territoire <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>français</placeName>, 
        en <placeName nymRef = "Metropolitan France"> <region nymRef = " Metropolitan France">métropole </region></placeName> 
        comme <placeName nymRef = "DOM-TOM"> <region nymRef = "DOM-TOM">Outre-mer </region></placeName>, 
        seuls doivent demeurer les trajets nécessaires, nécessaires pour aller faire ses courses avec de la discipline et en mettant les distances 
        d’au moins un mètre, en ne serrant pas la main, en ne s’embrassant pas, les trajets nécessaires pour se soigner, évidemment, les trajets 
        nécessaires pour aller travailler si le travail à distance n’est pas possible et les trajets nécessaires pour faire un peu d’activité physique mais
        sans retrouver, là encore, des amis ou des proches. Toutes les entreprises doivent s’organiser pour faciliter le travail à distance, et quand 
        cela ne sera pas possible, elles devront adapter dès demain leur organisation pour faire respecter ces gestes barrières contre le virus, 
        c’est à dire protéger leurs <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName>, ou, quand il s’agit d'
        <roleName type = "profession" nymRef = "indépendant">indépendants</roleName>,
        se protéger eux-mêmes. Le Gouvernement précisera les modalités 
        de ces nouvelles règles dès ce soir, après mon allocution. Toute infraction à ces règles sera sanctionnée. Je vous le dis avec beaucoup 
        de solennité ce soir, écoutons les <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName>, qui nous disent : 
        si vous voulez nous aider, il faut rester chez vous et limiter les contacts. 
        C'est le plus important. Evidemment, ce soir, je pose des règles nouvelles, nous posons des interdits, il y aura des contrôles. <trait type = "mobilisation">Mais la meilleure
        règle, c’est celle qu’en tant que citoyen, vous vous appliquez à vous-mêmes</trait>. <trait type = "mobilisation">Une fois encore, j’en appelle à votre sens des mobilisations
        et de la solidarité</trait>. </p>
      <p>Dans ce contexte, après avoir consulté le <roleName type='politique' nymRef = "président du sénat">Président du <orgName nymRef = "Sénat">Sénat</orgName></roleName>, 
        le <roleName type='politique' nymRef = "président de l'assemblée nationale">Président de l’<orgName nymRef = "Assemblée nationale">Assemblée nationale</orgName></roleName> 
        mais également mes prédécesseurs, j’ai décidé que le <num type = "ordinal" val="2nd">second</num> tour des élections municipales serait reporté. 
        Le <roleName type = "politique" nymRef = "premier ministre">Premier ministre</roleName> 
        en a informé aujourd’hui même les <roleName type = "politique" nymRef = "chef de parti">chefs de parti</roleName> 
        représentés au <orgName nymRef = "Parlement">Parlement</orgName>. Cette décision a fait l’objet d’un accord unanime. </p>
      <p>Mes chers compatriotes, je mesure l’impact de toutes ces décisions sur vos vies. Renoncer à voir ses proches, 
      c’est un <trait type = " émotion" nymRef = "tristesse">déchirement</trait> ; 
        stopper ses activités quotidiennes, ses habitudes, c’est très difficile. Cela ne doit pas nous empêcher de garder le lien, d’appeler nos proches, 
        de donner des nouvelles, d’organiser aussi les choses avec nos voisins, d’inventer de nouvelles solidarités entre générations, de rester, comme
        je vous l’ai dit jeudi dernier, profondément solidaires et d’innover là aussi sur ce point. Je sais que je vous demande de rester chez vous. 
        Je vous demande aussi de garder le <trait type = " émotion" nymRef = "calme">calme</trait> dans ce contexte. J'ai vu, ces dernières heures, 
        des phénomènes de <trait type = " émotion" nymRef = "peur">panique</trait> en tout sens. 
        <trait type = "mobilisation">Nous devons tous avoir l’esprit de mobilisation</trait>. 
        <trait type = "expertise">Il ne faut pas que les fausses informations circulent à tout va</trait>. En restant chez vous, 
        occupez-vous des proches qui sont dans votre appartement, dans votre maison. Donnez des nouvelles, prenez des nouvelles. Lisez, 
        retrouvez aussi ce sens de l’essentiel. Je pense que c’est important dans les moments que nous vivons. La culture, l’éducation, 
        le sens des choses est important. Et évitez l’esprit de <trait type = " émotion" nymRef = "peur">panique</trait>, <trait type = "expertise">de croire dans toutes les fausses rumeurs, 
        les <roleName type='expertise' nymRef = "demi-expert">demi-experts</roleName> ou les 
        <roleName>faux-sachants</roleName></trait>. La parole est claire, l’information est transparente et nous continuerons de la donner. 
        Mais croyez-moi, cet <trait type = "combat">effort</trait> que je vous demande, je sais qu’il est inédit mais les circonstances nous y obligent. </p>
      <p>Nous sommes en <trait type = "combat" subtype = "militaire">guerre</trait>, en <trait type = "combat" subtype = "militaire">guerre</trait> sanitaire, 
      certes : nous ne <trait type = "combat">luttons</trait> ni contre une <trait type = "combat" subtype = "militaire">armée</trait>, 
      ni contre une autre Nation. Mais l’<trait type = "combat" subtype = "militaire">ennemi</trait> est là,
        invisible, insaisissable, qui progresse. Et <trait type = "mobilisation">cela requiert notre mobilisation générale</trait>. </p>
      <p>Nous sommes en <trait type = "combat" subtype = "militaire">guerre</trait>. 
      Toute l’action du Gouvernement et du <orgName nymRef = "Parlement">Parlement</orgName> 
        doit être désormais tournée vers le <trait type = "combat">combat</trait> contre l’épidémie. 
        De jour comme de nuit, rien ne doit nous en divertir. C'est pourquoi, j’ai décidé que toutes les réformes en cours seraient suspendues, à 
        commencer par la réforme des retraites. Dès mardi, en <orgName nymRef = "Conseil des ministres">Conseil des ministres</orgName>, 
        sera présenté un projet de loi permettant au gouvernement de 
        répondre à l’urgence et, lorsque nécessaire, de légiférer par ordonnances dans les domaines relevant strictement de la gestion de crise. 
        Ce projet sera soumis au <orgName nymRef = "Parlement">Parlement</orgName> dès jeudi. 
        <lb/>J’ai vu tout à l’heure 
        les <roleName type='politique' nymRef = "président de l'assemblée nationale et du sénat">présidents de l’<orgName nymRef = "Assemblée nationale">Assemblée nationale</orgName> 
        et du <orgName nymRef = "Sénat">Sénat</orgName></roleName> afin que ces textes soient votés le plus rapidement possible, afin 
        aussi que la vie démocratique et le contrôle du <orgName nymRef = "Parlement">Parlement</orgName> continue dans cette période. 
        Je les en remercie et je remercie tous nos <roleName type='politique' nymRef = "parlementaire">parlementaires</roleName> en cet instant. </p>
      <p>Nous sommes en <trait type = "combat" subtype = "militaire">guerre</trait>. 
      J’appelle tous les <roleName type='expertise' nymRef = "acteurs">acteurs politiques, économiques, sociaux, associatifs</roleName>, tous
        les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName> à <trait type = "mobilisation">s’inscrire dans cette union nationale qui a
        permis à notre pays de surmonter tant de crises par le passé</trait>. </p>
      <p>Nous sommes en <trait type = "combat" subtype = "militaire">guerre</trait>. 
      La Nation soutiendra ses enfants qui, <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">personnels soignants</roleName>
       en ville, à l’hôpital, se trouvent <trait type = "combat" subtype = "militaire">en <num type="ordinal" val="1st">première</num> ligne</trait> 
        dans un <trait type = "combat">combat</trait> qui va leur demander énergie, détermination, solidarité. Ils ont des droits sur nous. 
        Nous leur devons évidemment les moyens,
        la protection. Nous serons là. Nous leur devons des masques, du gel, tout le matériel nécessaire et nous y veillons et veillerons. Nous avons 
        décidé avec les <roleName type='expertise' nymRef = "scientifique">scientifiques</roleName> de réserver les masques en priorité pour l’hôpital
        et pour la médecine de ville et de campagne, en particulier les 
        <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">généralistes</roleName>, les <roleName type = "santé" nymRef = "infirmier">infirmières</roleName> désormais 
         <trait type = "combat" subtype = "militaire">en <num type="ordinal" val = "1st">première</num> ligne</trait> aussi dans la gestion de la crise. 
        Des masques seront livrés dans les pharmacies
        dès demain soir dans les <num type = "cardinal" val="25">25</num> départements les plus touchés. Mercredi pour le reste du territoire national. 
        J'ai aussi entendu le message des <roleName type='expertise' nymRef = "spécialiste">spécialistes</roleName>, 
        en particulier des <roleName type = "santé" nymRef = "dentiste">chirurgiens-dentistes</roleName> et beaucoup d’autres. 
        Des solutions seront trouvées avec le <roleName type = "politique" nymRef = "ministre de la santé">Ministre de la Santé</roleName> dans les prochaines heures. </p>
      <p>Nous devons aussi aux <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName> 
      la garde de leurs enfants : un service minimum de garde est en place depuis ce jour dans les crèches 
       et dans les écoles. Nous leur devons aussi <trait type = " émotion" nymRef = "calme">sérénité</trait> dans leurs déplacements et repos. 
       C'est pourquoi j’ai décidé que, dès demain, les taxis et les hôtels pourront être <trait type = "mobilisation">mobilisés</trait> à leur profit. L'Etat paiera. </p>
       <p>Nous sommes en <trait type = "combat">guerre</trait>, oui. Le pays accompagnera dans cette période les régions les plus touchées 
       aujourd’hui comme celles qui le 
       seront demain. A ce titre, je veux assurer les habitants et 
       les <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">personnels soignants</roleName> 
       du <placeName nymRef = "Grand-Est"> <region nymRef = "Grand-Est">Grand Est </region></placeName> 
       que nous serons au rendez-vous pour les appuyer face à l’afflux de patients et à la saturation des hôpitaux. 
       Je sais ce qu’ils vivent depuis des jours et des jours, nous sommes avec eux.
       J'ai décidé pour cela qu’un hôpital de campagne du service de santé des armées serait déployé dans les jours à venir 
       en <placeName nymRef = "Alsace"> <region nymRef = "Alsace">Alsace</region></placeName>.  <trait type = "combat" subtype = "militaire">Les armées 
       apporteront aussi leur concours</trait> pour déplacer les malades des régions les plus affectées 
       et ainsi réduire la congestion des hôpitaux de certains territoires. 
      <p>Nous sommes en <trait type = "combat">guerre</trait>. Comme je vous l’ai dit jeudi, pour nous protéger et contenir la dissémination du virus mais aussi préserver 
        nos systèmes de soins, nous avons pris ce matin entre <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>Européens</placeName> une décision commune. 
        Dès demain midi, les frontières 
        à l’entrée de l’ <orgName nymRef = "EU">Union<placeName nymRef = 'Europe'> <bloc nymRef = 'Europe'> européenne </bloc></placeName></orgName> et 
        de l’<placeName nymRef = "Schengen"> <bloc nymRef = "Schengen">espace Schengen</bloc></placeName> seront fermées. 
        Concrètement, tous les voyages entre les pays <placeName type = 'nationalité' >non-européens</placeName> 
        et l’ <orgName nymRef = "EU">Union<placeName nymRef = 'Europe'> <bloc nymRef = 'Europe'> européenne </bloc></placeName></orgName>
        seront suspendus pendant <num type="cardinal" val="30">30</num> jours. 
        Les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Françaises</placeName>et les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName>
        qui sont actuellement à l’étranger et souhaitent rentrer pourront bien entendu rejoindre leur pays. 
        <lb/>Nous devons prendre cette décision parce que je vous demande ce soir d’importants <trait type = "combat">efforts</trait> et que nous devons, dans la durée, 
        nous protéger. Je veux dire à tous nos compatriotes qui vivent à l’étranger que là aussi, en bon ordre, ils doivent se rapprocher des
        ambassades et consulats et que nous organiserons, pour celles et ceux qui le souhaitent et là où c’est nécessaire, leur rapatriement.
        Vous l’aurez compris, vous le pressentiez, cette crise sanitaire sans précédent aura des conséquences humaines, sociales et économiques 
        majeures. C’est aussi ce défi que nous devons mener. </p>
      <p>Je vous demande des <trait type = "combat">sacrifices</trait> pour ralentir l’épidémie. Jamais ils ne doivent mettre en cause l’aide aux plus fragiles, la pérennité 
        d’une entreprise, les moyens de subsistance des <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName> 
        comme des <roleName type = "profession" nymRef = "indépendant">indépendants</roleName>.
        Pour les plus précaires, pour les plus démunis, 
        pour les personnes isolées, nous ferons en sorte, avec les grandes associations, avec aussi les collectivités locales et leurs services, 
        qu’ils puissent être nourris, protégés, que les services que nous leur devons soient assurés. </p>
      <p>Pour la vie économique, pour ce qui concerne la <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName>,
       aucune entreprise, quelle que soit sa taille, ne sera livrée au risque de faillite. Aucune <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Française</placeName>, 
       aucun  <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName>, ne sera laissé sans ressources. </p>
      <p>S’agissant des entreprises, nous mettons en place un dispositif exceptionnel de report de charges fiscales et sociales, de soutien au 
        report d’échéances bancaires et de garanties de l’Etat à hauteur de <num type = "cardinal" val="300 000 000 000">300 milliards</num> d’euros pour tous les 
        prêts bancaires contractés auprès 
        des banques. Pour les plus petites d’entre elles et tant que la situation durera, celles qui font face à des difficultés n’auront rien à débourser, 
        ni pour les impôts, ni pour les cotisations sociales. Les factures d’eau, de gaz ou d’électricité ainsi que les loyers devront être suspendus. </p>
      <p>En outre, afin que personne ne soit laissé sans ressources, pour les <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName>,
       le dispositif de chômage partiel sera massivement élargi, 
        comme je vous l’avais annoncé jeudi dernier et comme le Gouvernement a commencé à le préciser. 
        Pour les  <roleName type = "profession" nymRef = "entrepreneur">entrepreneurs</roleName>, 
        <roleName type = "profession" nymRef = "commerçant">commerçants</roleName>, 
         <roleName type = "profession" nymRef = "artisan">artisans</roleName>, un fonds de solidarité sera créé, abondé par l’Etat, 
        et auquel le <roleName type = "politique" nymRef = "premier ministre">Premier ministre</roleName> 
        proposera aux régions aussi de contribuer.
        Le Gouvernement, dès demain, précisera toutes ces mesures. Elles seront en fonction des besoins, des réalités économiques, 
        des nécessités secteur par secteur, évidemment adaptées. Nous serons au rendez-vous pour que notre économie soit préservée 
        dans cette période si dure et pour que l’ensemble des <roleName type='profession' nymRef = "travailleur">travailleuses et des travailleurs</roleName> 
        puissent avoir cette sécurité aussi en termes 
        de pouvoir d’achat, de continuité de leur vie. </p>
      <p>Mes chers <roleName>compatriotes</roleName>, la <placeName nymRef = 'France'> <region nymRef = 'France'>France</region></placeName> vit un moment
        très difficile. Nul ne peut en prévoir précisément la durée. À mesure que les jours suivront les jours, que les problèmes succéderont
        aux problèmes, il faudra, en lien avec les éclairages donnés par les <roleName type='expertise' nymRef = "scientifique">scientifiques </roleName>, 
        des expériences de terrain, il faudra nous adapter.
        Nous allons continuer aussi, pendant cette période, de travailler et de progresser sur les traitements. 
        <lb/>Je sais le <trait type = "laudatif">dévouement</trait> de plusieurs équipes partout sur notre territoire avec les <num type = "ordinal" val = "1st">premiers</num> 
        <trait type = " émotion" nymRef = "espoir">espoirs</trait> qui naissent, et nous continuerons 
        aussi d’avancer sur le vaccin. Régulièrement, je m’adresserai à vous. Je vous dirai à chaque fois, comme je l’ai fait, comme le Gouvernement 
        le fait, la vérité sur l’évolution de la situation. </p>
      <p>J'ai une certitude : plus nous <trait type = "mobilisation">agirons ensemble</trait> et vite, plus nous <trait type = "combat">surmonterons cette épreuve</trait>. 
      Plus nous <trait type = "mobilisation">agirons en citoyens</trait>, plus
        nous <trait type = "mobilisation">ferons preuve de la même <trait type = "laudatif">force d’âme</trait>, 
        de la même <trait type = "laudatif">abnégation patriote </trait></trait> que démontrent aujourd’hui 
        nos <roleName type='santé' nymRef = "soignant">personnels soignants</roleName>, 
        nos <roleName type='profession' nymRef = "pompier">sapeurs-pompiers</roleName>, 
        l’ensemble des <roleName type='profession' nymRef = "sécurité civile">acteurs de la sécurité civile</roleName>,
         plus vite nous sortirons de cette vie au ralenti. Nous y arriverons, 
        mes chers compatriotes, <trait type = "mobilisation">en étant unis, solidaires</trait>. 
        <trait type = "mobilisation">Je vous demande d’être responsables tous ensemble</trait> 
        et de ne céder à aucune <trait type = " émotion" nymRef = "peur">panique</trait>, 
        d’accepter ces contraintes, de les porter, de les expliquer, de vous les appliquer à vous-mêmes, nous nous les appliquerons tous, il n’y aura 
        pas de passe-droit, mais, là aussi, de ne céder ni à la <trait type = " émotion" nymRef = "peur">panique</trait>, ni au désordre. 
        Nous <trait type = "combat">gagnerons</trait>, mais cette période nous aura beaucoup
        appris. Beaucoup de certitudes, de convictions sont balayées, seront remises en cause. Beaucoup de choses que nous pensions 
        impossibles adviennent. Ne nous laissons pas impressionner. Agissons avec force mais retenons cela : le jour d’après, quand nous aurons 
        <trait type = "combat">gagné</trait>, ce ne sera pas un retour au jour d’avant. 
        Nous serons plus forts moralement, nous aurons appris et je saurai aussi avec vous en tirer toutes les conséquences, toutes les conséquences. </p>
      <p>Hissons-nous individuellement et collectivement à la hauteur du moment. </p>
      <p>Je sais mes chers <roleName>compatriotes</roleName> pouvoir <trait type = "mobilisation">compter sur vous</trait>. </p>
      <p>Vive la République, vive la  <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France</country></placeName> ! </p>
      </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
