<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2020-11-27T10:38:54+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
    
      <titleStmt>
        <title>Adresse aux Français du 27 novembre 2020</title>
        <author></author>
        <respStmt>
        <resp>Encodage en XML-TEI</resp>
        <name > Emma BOSSY </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <editionStmt>
        <edition>Edition étudiante pour le cours de M2HN Recherches actuelles en HN </edition>
      </editionStmt>

      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Lyon</publisher>
        <pubPlace> Lyon </pubPlace>
      </publicationStmt>
      
      <sourceDesc> Retranscription disponible sur le site de l'Elysée</sourceDesc> 
    </fileDesc>
    
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="[2020-11-27]"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>

  </teiHeader>
  <text>
    <body>

        <p><placeName type = "nationalité" nymRef = "France">Françaises</placeName>, <placeName type = "nationalité" nymRef = "France">Français</placeName>,
<lb/>
<lb/>Mes chers compatriotes,</p>
        <p>Quand, le <date when = "2020-10-28">28 octobre</date>, je me suis adressé à vous, je m’étais engagé à vous rendre compte 
        de l’évolution de l’épidémie et des décisions qui pouvaient être prises en conséquence.</p>
        <p>Un mois plus tard, où en sommes-nous ?</p>
        <p>Le nombre de cas positifs journaliers à la COVID-19 a fortement reculé. 
        Il a été supérieur à <num type = "cardinal" val ="60000">60 000</num>, il s’est établi la semaine dernière à <num type = "cardinal" val = "20000">20 000</num> cas 
        par jour en moyenne. </p>
        <p>Après avoir atteint <num type = "cardinal" val = "33500">33 500</num> patients hospitalisés le <date when ="2020-11-16">16 novembre</date>, 
        soit plus que lors de la <num type = "cardinal" val = "1st">première</num> vague, nous avons aussi commencé une lente décrue. 
        Le nombre de personnes en réanimation du fait de la COVID-19 est passé de <num type = "cardinal" val = "4900">4 900</num> 
        le <date when = "2020-11-16">16 novembre</date> à <num type = "cardinal" val = "4300">4 300</num> aujourd’hui. 
        De ces données, il ressort que le pic de la <num type = "ordinal" val = "2nd">seconde</num> vague de l’épidémie est passé.  </p>
        <p>Lors de ma dernière intervention, nous redoutions des chiffres bien pires encore. Et nous les avons évités.  
        D’une part car nos <trait type = "combat">efforts</trait>, vos <trait type = "combat">efforts</trait>, ont payé. 
        <trait type = "mobilisation">L’esprit civique dont vous avez fait preuve a été efficace</trait>. 
        Et d’autre part, parce que nous avons appris à mieux prendre en charge et traiter les patients atteints pour éviter certaines formes graves 
        qui auraient frappé nos concitoyens et pesé encore plus sur nos services de réanimation.</p>
        <p>Je veux ici saluer le <trait type = "laudatif">dévouement</trait> des <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName> qui,
         en ville comme à l’hôpital, ont tenu, coopéré, innové, malgré la fatigue et la <trait type = " émotion" nymRef = "lassitude">lassitude</trait>. 
        Je salue tous les <roleName type='expertise' nymRef = "professionel">professionnels</roleName>, 
        les <roleName type = "profession">associatifs</roleName>, les <roleName type = "profession">bénévoles</roleName> 
        qui ont aussi ici aidé. </p>
        <p>C’est <trait type = "mobilisation">tous ensemble que nous avons obtenu ces résultats</trait>.</p>
        <p>C’est <trait type = "mobilisation">tous ensemble que nous avons sauvé des vies</trait>.</p>
        <p>Si nous avons réussi à ralentir la circulation du virus, nous ne devons pas perdre de vue nos autres préoccupations sanitaires. 
        Il nous faut d’abord continuer de traiter, parfois de reprendre les soins pour les autres patients. 
        Il nous faut aussi nous préparer à <trait type = "combat">faire face</trait> aux 
        conséquences de long terme liées au virus.</p>
        <p>Des <roleName type='expertise' nymRef = "scientifique">scientifiques</roleName> 
        et des <roleName type='expertise' nymRef = "expert">experts</roleName>, 
        travaillent d’ores et déjà, avec l’<orgName nymRef="Assurance maladie">Assurance maladie</orgName> à un suivi de long terme des malades de la COVID-19.</p>
        <p>Je demande aussi au Gouvernement de préparer une <trait type = "combat">stratégie</trait> pour prendre en compte les conséquences psychologiques de
         la pandémie et des différents confinements. Je sais en particulier combien les personnes âgées, à domicile comme dans les maisons de retraite, 
         combien les personnes en situation de handicap, ont souffert et souffrent encore de leur isolement et combien nous devons les accompagner dans la durée.</p>
        <p>Il nous faut enfin redoubler de vigilance pour prévenir et répondre aux violences faites aux femmes et aux enfants durant cette période de confinement.</p>
        <p>Certes, donc, nous avons freiné la circulation du virus. Mais il demeure très présent, en <placeName nymRef = "France">France</placeName> 
        comme dans tout <placeName nymRef = "Northern hemisphere">l’hémisphère Nord</placeName>, en <placeName nymRef = "Europe">Europe</placeName>,
         aux <placeName nymRef = "USA">Etats-Unis</placeName>, 
        au <placeNale nymRef = "Canada">Canada</placeNale>, en <placeName nymRef = "Russia">Russie</placeName>, où il circule encore très fortement. </p>
        <p>Aujourd’hui, nous avons atteint <num type = "cardinal" val = "50000">50 000</num> décès dus à l’épidémie. 
        Et si la situation s’améliore globalement dans l’<placeName nymRef='Metropolitan France'> <region nymRef='Metropolitan France'>hexagone </region></placeName> 
        et nos <placeName nymRef = "DOM-TOM"> <region nymRef = "DOM-TOM">Outre-mer</region></placeName>, 
        dans certaines régions, elle demeure très préoccupante.</p>
        <p>Et nous avons encore devant nous plusieurs semaines pour atteindre les objectifs que j’avais fixés qui permettent de contrôler 
        l’épidémie et donc de stabiliser le nombre de contaminations autour de <num type = "cardinal" val = "5000">5000</num> 
        personnes par jour et d’avoir entre <num type = "cardinal" val = "2500">2500</num> à <num type = "cardinal" val = "3000">3000</num> personnes
         en lits de réanimation. </p>
        <p>Aussi, je m’adresse à vous ce soir pour vous dire qu’il nous faut poursuivre nos <trait type = "combat">efforts</trait>.</p>
        <p>Quels sont nos objectifs ? </p>
        <p>Sauver des vies au maximum, maîtriser l’épidémie, tout en prenant en compte à chaque fois, au mieux, les autres malades, 
        l’isolement de certains, notre économie, et ce qui fait la vie : l’éducation, la culture, le sport, notre art de vivre. </p>
        <p>Adapter la réponse aux territoires, en particulier pour nos <placeName nymRef = "DOM-TOM"> <region nymRef = "DOM-TOM">Outre-mer</region></placeName> 
        où des plans spécifiques par territoire seront prévus.</p>
        <p>Pour ce faire, il nous faut continuer pendant plusieurs semaines à éviter nombre d’activités dans des lieux clos 
        qui accélèrent la diffusion du virus, et limiter au maximum les rassemblements.</p>
        <p>A partir de là, je veux pouvoir ce soir pouvoir nous fixer un cap, un calendrier et esquisser des perspectives.
<lb/>  
<lb/>Une nouvelle étape s’ouvrira à partir du <date when = "2020-11-28">samedi 28 novembre</date> matin.</p>
        <p>Il y a d’abord ce qui ne va pas changer. </p>
        <p>Le confinement adapté et donc le système de l’attestation resteront en vigueur car c’est ce qui nous a permis d’obtenir ces bons résultats.</p>
        <p>Il faudra donc continuer à rester chez soi, à télétravailler quand cela est possible, à renoncer aux réunions privées, aux rassemblements familiaux,
         à tous les déplacements non nécessaires. </p>
        <p>Mais dès samedi prochain matin, plusieurs changements seront réalités. </p>
        <p>- D’abord les déplacements pour motif de promenade ou activité physique en extérieur seront désormais 
        permis dans un rayon de <num type = "cardinal" val = "20">20</num> kilomètres et pour <num type = "cardinal" val = "3">trois</num> heures.</p>
        <p>- Les activités extra-scolaires en plein air seront à nouveau autorisées.</p>
        <p>- Pour les cultes, les offices seront à nouveau permis dans la stricte limite de <num type = "cardinal" val = "30">30</num> personnes.</p>
        <p>- Enfin – et je sais combien l’attente est grande et combien cela participe à notre quotidien, à la vie de nos centres-villes, 
        de nos centre-bourgs, enfin donc, tous les commerces pourront rouvrir et les services à domicile reprendre, 
        mais dans le cadre d’un protocole sanitaire strict, qui a été négocié avec l’<roleName type='expertise' nymRef = "professionel">ensemble des professionnels</roleName> que je veux ici remercier. </p>
        <p>- Les commerces et les services pourront donc réouvrir, selon ces règles, jusqu’à <num type ="cardinal" val="21">21</num> heures au plus tard. 
        Les librairies, les disquaires, les bibliothèques et archives pourront aussi réouvrir dans ces conditions. </p>
        <p>La <num type = "cardinal" val = "2nd">deuxième</num> étape, ce sera le <date when = "2020-12-15">15 décembre</date>. </p>
        <p>Le <date when = "2020-12-15">15 décembre</date>, si nous sommes bien arrivés autour des <num type = "cardinal" val = "5000">5000</num> contaminations 
        par jour et environ <num type = "cardinal" val = "2500">2500</num> à <num type = "cardinal" val = "3000">3000</num> personnes en réanimation, 
        nous pourrons alors franchir un nouveau cap. Alors le confinement pourra être levé.</p>
        <p></p>
        <p>Nous pourrons donc à nouveau nous déplacer, sans autorisation, y compris entre régions, 
        et passer Noël en famille. Il faudra au maximum limiter les déplacements inutiles. Souffler et se retrouver, oui. 
        Mais j’en appelle à votre <trait type = "mobilisation">sens des responsabilités</trait> : il ne s’agira pas, à coup sûr, de vacances de Noël comme les autres.</p>
        <p>Les activités extrascolaires en salle, pour l’accueil des enfants durant les fêtes, seront à nouveau autorisées avec des règles strictes. </p>
        <p>Les salles de cinéma, les théâtres, les musées pourront reprendre leur activité, toujours dans le cadre des protocoles sanitaires qui ont été négociés 
        et un système d’horodatage permettra d’organiser les représentations en fin de journée. Je veux ici dire combien je remercie 
        et combien nous soutenons tous les <roleName type='expertise' nymRef = "culture">acteurs de la culture</roleName>, à qui, je le sais, nous avons tant demandé, 
        mais qui ont tenu, qui ont créé, innové, su trouver de nouveaux publics dans ce contexte si difficile. 
        Nous avons besoin d’eux. Nos concitoyens ont besoin en effet de pouvoir avoir une vie, si je puis dire, et des activités au maximum, 
        mais la culture est essentielle à notre vie de citoyennes et de citoyens libres.</p>
        <p>Des contraintes fortes demeureront toutefois durant cette période : les grands rassemblements seront interdits 
        ainsi que tous les événements festifs dans les salles à louer ; tous les lieux, qui comme les parcs d’attraction, les parcs d’expositions, 
        sont susceptibles de rassembler un grand nombre de personnes venant de régions différentes resteront fermés. 
        De même, les bars, les restaurants, les discothèques, ne pourront réouvrir leurs portes malheureusement, durant cette période. </p>
        <p>Concernant les stations de sports d’hiver, une concertation a été engagée par le Gouvernement 
        avec les <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus locaux</roleName> et les <roleName type='expertise' nymRef = "professionel">professionnels</roleName> : 
        les décisions seront finalisées très prochainement. Mais il me semble toutefois impossible d’envisager une ouverture pour les fêtes et 
        bien préférable de privilégier une réouverture courant <date when = "2021-01">janvier</date> dans de bonnes conditions. 
        Nous nous coordonnerons sur ce point avec nos voisins <placeName type = "nationalité" nymRef = "Europe">européens</placeName>.</p>
        <p>La <trait type = "expertise">logique</trait> de toutes ces décisions est la même : au maximum, limiter toutes les activités qui multiplient les rassemblements, 
        conduisent les gens à se rassembler sans protection dans des lieux clos et permettre progressivement 
        de réouvrir les activités où l’on peut se protéger et où les distances, les gestes barrières sont possibles. </p>
        <p>Partout sur le territoire, durant cette période donc, à partir du <date when = "2020-12-15">15 décembre</date>, 
        un couvre-feu de <num type = "cardinal" val = "21">21</num> heures à <num type = "cardinal" val = "7">7</num> heures du matin sera mis en place. 
        Nous pourrons circuler librement les soirs des <date when = "2020-12-24">24</date> et <date when = "2020-12-31">31 décembre</date>, 
        pour partager ces moments en famille, mais les rassemblements sur voie publique ne seront pas tolérés.  </p>
        <p>Durant toute cette période, <trait type = "mobilisation">vous aurez un rôle central pour notre réussite collective</trait> : les réunions privées doivent 
        au maximum limiter le nombre d’adultes ensemble dans une même pièce à un même moment et nous devons tous veiller 
        à respecter les règles sanitaires entre nous pour protéger chacun.</p>
        <p>L’étape suivante sera pour le <date when = "2021-01-20">20 janvier</date>.</p>
        <p>En effet, à cette date, nous aurons le recul suffisant au retour des fêtes de fin d’année. 
        Vous le savez, il nous faut toujours une quinzaine de jours pour voir exactement les conséquences de la modification de nos comportements. 
        Et donc ; c’est autour du <date when = "2021-01-20">20 janvier</date> que nous pourrons alors prendre, si cela est possible, de nouvelles décisions d’ouverture. </p>
        <p>Si le nombre de contaminations demeure en-dessous de <num type = "cardinal" val = "5000">5000</num> cas par jour, 
        les salles de sport et les restaurants pourront réouvrir et le couvre-feu pourra être décalé.</p>
        <p>Les lycées, qui bien souvent aujourd’hui fonctionnent par demi-classe, pourront à ce moment-là être pleinement réouverts 
        avec la totalité des élèves présents durant les cours. <num type = "cardinal" val = "15">Quinze</num> jours plus tard, 
        ce sont les universités qui pourront reprendre les cours avec, là aussi, une présence physique de tous les élèves.</p>
        <p>Nous ferons ainsi le point tous les <num type = "cardinal" val = "15">15</num> jours sur la situation sanitaire 
        et déciderons alors, si nous pouvons prendre des mesures supplémentaires d’ouverture ou si, au contraire,
         il nous faut revenir en arrière pour prévenir tout nouvel emballement de la propagation du virus.</p>
        <p>Car nous devons tout faire pour éviter une <num type = "ordinal" val = "3rd">troisième</num> vague, 
        tout faire pour éviter un <num type = "ordinal" val = "3rd">troisième</num> confinement. 
        Pour cela et durant les mois qui viennent nous avons <num type = "cardinal" val = "3">trois</num> outils entre nos mains.</p>
        <p>Le <num type = "ordinal" val = "1st">premier</num> c’est <trait type = "mobilisation">l’esprit de responsabilité de tous</trait>. </p>
        <p>Nous ne sommes pas, <trait type = "mobilisation">vous n’êtes pas passifs</trait> durant cette crise. 
        <trait type = "mobilisation">Nous avons tous un rôle à jouer</trait>. 
        Durant les congés de fin d’année, nous allons tous retrouver nos proches. 
        Nous nous en <trait type = " émotion">réjouissons</trait> évidemment et tous, dans ces moments-là, nous sommes tentés de baisser la garde, de relâcher la pression. 
        Mais, si nous ne voulons pas subir demain un <num type = "ordinal" val = "3rd">troisième</num> confinement, nous devons redoubler de vigilance. </p>
        <p>Protégeons nos proches, en particulier les plus vulnérables. Portons le masque, y compris à la maison lorsque nous sommes avec des amis 
        ou avec des parents qui n’habitent pas au quotidien avec nous. Veillons à ne pas être trop nombreux à table. 
        Appliquons scrupuleusement tous les gestes barrière - se laver les mains, respecter les distances, aérer toutes les heures les pièces.</p>
        <p>C’est du bon sens et de l’exigence mais <trait type = "mobilisation">chacun de nous a entre ses mains une part de la solution</trait>. </p>
        <p>Notre <num type = "ordinal" val = "2nd">second</num> outil, c’est la <trait type = "combat">stratégie</trait> « tester, alerter, protéger, soigner » 
        que nous sommes en train de réorganiser pour la rendre beaucoup plus efficace. 
        C’est à mes yeux l’outil le plus important dans les semaines et les mois qui viennent pour contrôler le virus. </p>
        <p>Tester. Nous sommes comme vous le savez l’un des pays <placeName type = "nationalité" nymRef = "Europe">européens</placeName> qui teste le plus. 
        Début <date when = "2021-01">janvier</date>, aucun test ne devra mettre plus de <num type = "cardinal" val = "24">24</num> heures 
        entre la demande de test et son résultat. Ce sera vrai des tests PCR, que nous continuerons de déployer. 
        Quant aux tests antigéniques, qui permettent d’obtenir un résultat en moins de <num type = "cardinal" val = "30">30</num> minutes, 
        ils seront utilisés massivement en particulier pour les personnes qui ont des symptômes ou lorsqu’il faut dépister rapidement, 
        par exemple dans une école ou dans une maison de retraite. En la matière, les innovations continuent de se poursuivre et 
        permettront je l’<trait type = "émotion">espère</trait> de faire encore mieux et plus simplement.</p>
        <p>Alerter. Nous devons dans les prochaines semaines améliorer notre organisation afin de casser beaucoup plus rapidement les
         chaînes de contamination à la racine en identifiant plus complètement l’ensemble de ce qu’on appelle les « cas contact ». 
         C’est-à-dire toutes celles et ceux qui ont été exposés à quelqu’un qui a la Covid-19. </p>
        <p>L’application TousAntiCovid, que vous êtes près de <num type = "cardinal" val = "10 000 000">10 millions</num> à avoir téléchargé – 
        et il faut continuer, est essentielle pour les identifier : utilisons-là au maximum dans les commerces et, lorsqu’ils ouvriront, dans les restaurants et les lieux de culture.
         Partout où nous nous rassemblons. </p>
        <p>Elle est une aide précieuse pour appuyer l’<orgName nymRef = "Assurance maladie">Assurance Maladie</orgName> : 
        d’ores et déjà plus de <num type = "cardinal" val = "10 000">10 000</num> personnes appellent chaque jour les cas contact. 
        Et nous allons continuer de former, d’engager de nouveaux volontaires pour encore nous améliorer. </p>
        <p>Protéger. Je souhaite que le Gouvernement et le <orgName nymRef = "Parlement">Parlement</orgName> prévoient les conditions 
        pour s’assurer de l’isolement des personnes contaminées, y compris de manière plus contraignante. 
        Un vrai débat démocratique doit se tenir. Mais si nous voulons éviter un confinement, nous devons être plus contraignants à l’égard de celles et ceux qui ont le virus. 
        Ces personnes seront accompagnées sur le plan matériel, sanitaire et psychologique. 
        Cette nouvelle <trait type = "combat">stratégie</trait> associera, 
        outre les services de l’Etat, les <roleName type = "politique" nymRef = "maire">maires</roleName> leurs services, 
        comme les associations concernées.</p>
        <p>Soigner, traiter. Beaucoup de progrès ont été faits et <trait type = "mobilisation">nous pouvons nous féliciter de la mobilisation</trait> 
        de nos <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName>. 
        Nous devons continuer d’améliorer la prise en charge et le traitement dès le diagnostic en médecine de ville et à l’hôpital pour réduire 
        encore davantage les formes graves.</p>
        <p>Le <num type = "ordinal" val = "3rd">troisième</num> outil, enfin, qui nous permettra de <trait type = "combat">faire face</trait>
         au virus durant les prochaines semaines 
        et les prochains mois et pour nous tous une formidable lueur d’<trait type = " émotion" nymRef = "espoir">espoir</trait> c’est le vaccin.</p>
        <p>Notre <trait type = "combat">stratégie</trait> repose sur plusieurs vaccins. Certains seront disponibles 
        dès la fin <date when ="2020-12">décembre</date> -- début <date when ="2021-01">janvier</date> et 
        une <num type = "cardinal" val = "2nd">seconde</num> génération arrivera au printemps.</p>
        <p>Notre plan en la matière est clair.</p>
        <p>D’abord, <trait type = "combat">sécuriser</trait> le nombre de doses. Nous l’avons fait avec l’<orgName nymRef = "EU">Union Européenne</orgName> et 
        la <orgName nymRef = "European Commision">Commission</orgName>, en achetant auprès des producteurs, 
        en nous mettant en capacité d’en produire au maximum en <placeName nymRef = "Europe">Europe</placeName> et 
        le nombre de doses étant réparti en fonction de la population de chaque Etat membre. 
        Les <num type = "ordinal" val = "1st">premiers</num> vaccins, sous réserve des résultats des essais cliniques, pourront être administrés 
        dès la validation des autorités sanitaires <trait type = "expertise">compétentes</trait>.</p>
        <p>Ensuite, garantir la sécurité sanitaire. Un <trait type = "expertise">comité scientifique</trait> sera chargé du suivi de la vaccination. 
        Un collectif de citoyens sera aussi mis en place pour associer plus largement la population. 
        Je tiens à ce que celle-ci se fasse dans un cadre totalement transparent. La vaccination doit se faire de manière claire, transparente, 
        en partageant à chaque étape toutes les informations : ce que nous savons, comme ce que nous ne savons pas.  
        Je veux aussi être clair : je ne rendrai pas la vaccination obligatoire.</p>
        <p>Enfin, nous allons organiser une campagne de vaccination rapide et massive au plus près des  
        personnes. <orgName nymRef = "HAS">La Haute Autorité de Santé</orgName> présentera dès les jours à venir ses recommandations. 
        Les autorités sanitaires, avec l’Etat, les collectivités locales, définiront les modalités pratiques du déploiement des vaccins, 
        avec les hôpitaux, les maisons de retraite et l’ensemble des <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">médecins de ville</roleName>. 
        Nous commencerons vraisemblablement, dès fin-<date when = "2020-12">décembre</date>-début <date when = "2021-01">janvier</date>, 
        sous réserve des validations par les autorités sanitaires, par vacciner les personnes les plus fragiles et donc les plus âgées. 
        Des étapes successives seront présentées afin, progressivement, de permettre la vaccination du plus grand nombre.</p>
        <p>Vous le voyez, le retour à la normale ne sera donc pas pour demain. </p>
        <p>Mais nous pouvons, j’en ai la conviction, maîtriser l’épidémie dans la durée. Nous avons les moyens, collectivement, 
        de réussir à maîtriser puis <trait type = "combat">vaincre</trait> ce virus. 
        <trait type = "mobilisation">Chacun a un rôle à jouer</trait>, <trait type = "mobilisation">chacun a une responsabilité à tenir</trait>.</p>
        <p>Nous avons dans le même temps à <trait type = "combat">faire face</trait> à une crise économique et sociale inédite. 
        Elle est la conséquence du <num type = "ordinal" val = "1st">premier</num> confinement et de ce que nous sommes en train de vivre. 
        Je vous l’annonçais dès le mois de <date when = "2020-07">juillet dernier</date> : la crise va vraisemblablement encore s’aggraver, 
        mais nous avons une réponse à apporter. Nous l’avons fait dès le début.</p>
        <p>En effet, depuis le <num type = "ordinal" val = "1st">premier</num> jour, nous agissons. </p>
        <p>Pour les <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName>, avec le chômage partiel.</p>
        <p>Pour les plus précaires, avec des aides ponctuelles et la prolongation des droits, en particulier pour les chômeurs.</p>
        <p>Pour les entreprises et les indépendants, avec notamment les prêts garantis par l’Etat, les annulations et reports de charge, le fonds de solidarité.</p>
        <p>« Quoiqu’il en coûte » n’a pas seulement été une formule mais bien des actes et une réalité.
<lb/>Nous avons renforcé cette réponse lors de la <num type = "ordinal" val = "2nd">deuxième</num> vague, 
et je veux ici remercier le <roleName type = "politique" nymRef = "maire">Premier ministre</roleName> et l’ensemble du gouvernement qui en concertant, en travaillant, 
ont permis de compléter les choses.</p>
        <p>De nouvelles aides sociales ont été décidées : <num type = "cardinal" val = "150">150</num> euros seront versés en fin de semaine 
        aux bénéficiaires du RSA et de l’allocation de solidarité spécifique, aux <roleName type = "profession" nymRef = "étudiant">étudiants</roleName> boursiers
         et aux jeunes de moins de <num type = "cardinal" val = "25">25</num> ans
         non-étudiants touchant les allocations logement. <num type = "cardinal" val = "100">100</num> euros par enfant seront versés pour les familles
          bénéficiant des APL. Au total, <num type = "cardinal" val = "4 000 000">4 millions</num> de familles et <num type = "cardinal" val = "1 300 000">1 300 000</num> jeunes
           seront aidés.</p>
        <p>Les aides aux entreprises ont été significativement renforcées en décalant les échéances des prêts garantis par l’Etat, 
        en exonérant à nouveau des charges, en augmentant à <num type = "cardinal" val = "10 000">10 000</num> euros le fonds de solidarité notamment 
        pour ceux à qui, <roleName type = "profession" nymRef = "indépendant">indépendants</roleName>, 
        <roleName type = "profession" nymRef = "commerçant">commerçants</roleName>, entreprises, 
        nous avons demandé -- j’en ai conscience -- beaucoup d’<trait type = "combat">efforts</trait>, beaucoup de <trait type = "combat">sacrifices</trait>, 
        alors même qu’ils <trait type = " émotion" nymRef = "peur">craignaient</trait> de perdre le fruit d’une vie de travail. </p>
        <p>Ils sont tous essentiels, tous, à la vie de notre Nation.</p>
        <p><lb/>Dès les prochains jours, nous allons encore compléter ces aides.</p>
        <p>En plus des dispositifs déjà existants, les restaurants, les bars, les salles de sport, les discothèques, tous les établissements 
        qui resteront fermés administrativement, se verront verser quelle que soit leur taille, <num type = "percentage" val = "20%">20%</num> 
        de leur chiffre d’affaires de l’année <date when = "2019">2019</date> si cette option est préférable pour eux 
        aux <num type = "cardinal" val = "10 000">10 000</num> euros du fonds de solidarité.</p>
        <p>Je sais les <trait type = "combat">sacrifices</trait> que nous avons demandés à beaucoup de ces <roleName type = "profession" nymRef = "entrepreneur">entrepreneurs</roleName>.</p>
        <p>Je sais combien nos  <roleName type = "profession" nymRef = "restaurateur">restaurateurs</roleName>,
         les  <roleName type = "profession" nymRef = "entrepreneur">entrepreneurs</roleName> que nous avons fermés administrativement, veulent surtout travailler. 
        Ils ne veulent pas être aidés ils veulent pouvoir continuer à se lever tôt le matin et à faire ce qui est leur travail et en même temps leur passion. </p>
        <p>J’ai conscience du <trait type = "combat">sacrifice</trait> que nous leur demandons. C’est pourquoi nous allons apporter encore cette aide rexceptionnelle 
        jusqu’au <date when = "2021-01-20">20 janvier prochain</date>, je l’<trait type = "émotion">espère</trait>, date à laquelle nous pourrons rouvrir. </p>
        <p>Les <roleName type = "profession" nymRef = "saisonnier">saisonniers</roleName>, 
        les extras qui n’ont plus d’engagements depuis des mois, les précaires qui travaillaient les années précédentes 
        mais ne retrouvent plus d’emploi, les jeunes qui n’arrivent à trouver ni emploi étudiant, ni <num type = "ordinal" val = "1st">premier</num> emploi 
        trouveront une réponse exceptionnelle à leur situation.</p>
        <p>Le Gouvernement présentera cette réponse dans les prochains jours. Le plan « un jeune, une solution » fera l’objet de moyens accrus et 
        j’invite tous les jeunes à se renseigner sur la plateforme prévue à cet effet.</p>
        <p>Toutes ces décisions sont le fruit de larges consultations menées 
        par le <roleName type = "politique" nymRef = "premier ministre">Premier ministre</roleName> et son Gouvernement
         avec les partenaires sociaux, les <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus locaux</roleName> et les forces politiques. 
         Elles sont <trait type = "expertise">éclairées par la science</trait>. 
         Il y a certes beaucoup de choses que nous ne maîtrisons pas mais j’assume pleinement les décisions que je vous expose aujourd’hui 
         et j’assume de les prendre pour vous protéger au maximum dans ce contexte exceptionnel.</p>
        <p>Mes chers compatriotes,</p>
        <p>J’ai conscience de vous avoir donné beaucoup de détails ce soir mais je pense que c’était nécessaire pour vous permettre 
        de vous figurer dans les prochaines semaines comment nous allons nous organiser si, <trait type = "mobilisation">chacun, nous tenons notre rôle</trait>.</p>
        <p>Il y a toujours beaucoup d’incertitudes et il nous faut garder en la matière beaucoup d’humilité, ce virus nous l’a appris.</p>
        <p>Mais je ferai tout ce que je peux pour <trait type = "combat">me battre</trait> à vos côtés, pour vous protéger et réussir à maîtriser cette épidémie.</p>
        <p>Cette <trait type = "combat">épreuve</trait> qui dure depuis bientôt un an est difficile pour chacun de nous. Et nous ne sommes pas au bout. 
        Et je ne veux pas que nous nous laissions aller ni à la <trait type = " émotion" nymRef = "résignation">résignation</trait>,
         ni à la <trait type = " émotion" nymRef = "colère">colère</trait>.</p>
        <p>Je suis optimiste car toute crise comporte une part de progrès, une part d’<trait type = " émotion" nymRef = "espoir">espérance</trait>.</p>
        <p>Regardez comme ces <num type = "cardinal" val = "9">neuf</num> derniers mois nous ont permis aussi de réussir ce que longtemps 
        nous avions pensé impossible. Nous avons su rendre notre Etat plus efficace pour <trait type = "combat">faire face</trait> à l’urgence, sanitaire comme économique. 
        Nous avons collectivement transformé l’hôpital, notre système de soin, nous nous sommes appuyés sur le numérique pour rapprocher 
        les <roleName type = "profession" nymRef = "commerçant">commerçants</roleName> 
        des citoyens dans les territoires, pour continuer à travailler, à apprendre, à soigner. Nous avons fait preuve d’une capacité d’innovation, 
        d’un sens de l’inventivité, qui seront décisifs pour construire le futur et <trait type = "combat">affronter</trait> les crises qui viennent. 
        Nous avons été solidaires comme jamais. Nous avons aussi identifié certaines de nos faiblesses : 
        une organisation imparfaite, trop de bureaucratie, parfois un <trait type = "mobilisation">sens des responsabilité inégale</trait>, 
        un manque de souveraineté parfois aussi pour certaines de nos productions.</p>
        <p>Dans les prochains mois, il nous faudra consolider ces forces que parfois nous ne soupçonnions pas et corriger ces vulnérabilités 
        que parfois nous ne voulions pas voir. </p>
        <p>Pour ce faire, nous devrons <trait type = "expertise">nous en remettre au savoir et à la science</trait>. 
        <trait type = "expertise">Ne jamais céder au complotisme, à l’obscurantisme, au relativisme</trait>.</p>
        <p>Nous devrons continuer à innover, à créer, à entreprendre. 
        C’est <trait type = "laudatif">la force de l’esprit <placeName type = "nationalité" nymRef = "France">français</placeName></trait>. 
<lb/>Nous aurons à redresser notre économie tout à la fois en investissant, en travaillant et en étant solidaires. 
A ce titre le plan de relance de <num type = "cardinal" val = "100 000 000 000">100 milliards</num> d’euros permet de préparer l’avenir 
de notre économie en créant des emplois dans les secteurs nouveaux, en les développant. </p>
        <p>Mais pour les semaines à venir <trait type = "mobilisation">nous devons chacune, chacun, à la Nation, l’esprit de responsabilité</trait>. 
        Nous nous devons les uns aux autres aussi beaucoup de bienveillance.</p>
        <p>Les esprits sont parfois fatigués, les débats s’échauffent.</p>
        <p>Et dans cette période, nous ne devons pas nous laisser nous <trait type = "émotion">emporter</trait>.</p>
        <p><trait type = "mobilisation">Tenons-nous ensemble autour de nos valeurs, autour de notre Histoire, dans cet attachement à notre démocratie</trait>, 
        à notre <trait type = "laudatif">humanisme</trait> qui demeurent, aujourd’hui comme hier, nos plus sûrs atouts.</p>
        <p>Alors, nous pourrons inventer un nouvel avenir <placeName type = "nationalité" ymRef = "France">français.</placeName></p>
        <p>Mes chers compatriotes, une nouvelle fois nous serons, j’en ai la certitude, au rendez-vous des défis des semaines et des mois qui viennent. </p>
        <p>Notre génération a ensemble à <trait type = "combat">vaincre</trait> cette épidémie, à <trait type = "combat">affronter</trait> le terrorisme, 
        à <trait type = "combat">affronter</trait> la crise climatique et celle des inégalités.</p>
        <p>Aujourd’hui, <trait type = "mobilisation">nous tenons ensemble</trait>.</p>
        <p>Demain, <trait type = "mobilisation">nous <trait type = "combat">vaincrons</trait> ensemble</trait>.</p>
        <p>Vive la République.</p>
        <p>Vive la <placeName nymRef = "France">France</placeName>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
