<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2020-10-31T16:54:35+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Allocution du Président de la République du 28 octobre 2020</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage en XML-TEI</resp>
          <name > Emma BOSSY </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>

      <editionStmt>
        <edition>Edition étudiante pour le cours de M2HN Recherches actuelles en HN</edition>
        <date>novembre 2020</date>
      </editionStmt>

      <publicationStmt>
        <publisher>Université de Lyon</publisher>
        <pubPlace>Lyon </pubPlace>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc> Retranscription disponible sur le site de l'Elysée </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="[2020-10-29]"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div subtype="level2">
        <p><placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Françaises</placeName>, <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName>,</p>
        <p>Mes chers compatriotes,</p>
        <p>La dernière fois que je me suis adressé à vous au sujet de la pandémie qui nous <trait type = "combat">frappe</trait>, j’avais fixé un délai d' une dizaine de jours -
        pour juger de l’efficacité des choix faits et décider de l’opportunité de mesures nouvelles.</p>
        <p>Nous y sommes.</p>
        <p>Et si les <trait type = "combat">efforts</trait> consentis ont été utiles, la lucidité commande d’admettre que cela ne suffit pas, cela ne suffit plus.</p>
        <p> </p>
        <div subtype="level3">
          <head>Quelle est à cette heure la situation de notre épidémie ?</head>
          <p>Le virus circule en <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = "France">France </country></placeName> à une vitesse que même les prévisions 
          les plus pessimistes n’avaient pas anticipée.  </p>
          <p>Le nombre de contaminations rapporté à la population a doublé en moins de <num type = "cardinal" val="2">deux</num> semaines.</p>
          <p>Hier, <num type = "cardinal" val="527">527</num> de nos compatriotes sont décédées du COVID-19. Hier, nous avons dénombré 
          près de <num type = "cardinal" val="3 000">3000</num> personnes en réanimation, 
          soit plus de <num type="percentage" val="50%">la moitié</num> des capacités nationales.</p>
          <p>A la différence de la <num type = "ordinal" val="1st">première</num> vague, l’ensemble des régions se trouvent aujourd’hui au seuil d’alerte. 
          Dans de nombreux endroits, 
          pour prendre en charge les patients COVID-19, nous avons commencé à déprogrammer des opérations du coeur ou du cancer – parfois 
          les mêmes qui avaient dû être décalées au printemps.</p>
          <p>Nous avons pris des mesures. Elles étaient déjà difficiles et je sais qu’elles ont été perçues comme telles par beaucoup d’entre vous. 
          Elles étaient indispensables et elles ont souvent été contestées parce qu’elles ne faisaient pas plaisir. 
          Elles se révèlent toutefois insuffisantés pour endiguer une vague qui aujourd’hui touche 
          toute l’ <placeName nymRef = 'Europe'><bloc nymRef = 'Europe' >Europe </bloc></placeName>.</p>
          <p>Notre stratégie a été définie dès l’été, c’était de vivre avec le virus. Il s’agissait de maîtriser sa circulation en nous appuyant sur nos capacités pour 
          « tester, alerter, protéger », sur les gestes barrières, sur la protection des plus fragiles et des mesures de ralentissement de l’épidémie territorialisées, au plus près
           du terrain. C’est ce que nous avons fait depuis le mois d’<date when ="2020-08">août</date>. </p>
          <p>Avons-nous tout bien fait ? Non, et je l’ai dit il y a <num type = "ordinal" val = "15">quinze</num> jours, 
          on peut toujours s’améliorer, mais nous avons fait tout notre possible et je crois profondément 
          que notre <trait type = "combat">stratégie</trait> était, compte tenu des informations qui étaient les nôtres, la bonne. 
          Elle fut d’ailleurs celle de tous les pays <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européens</placeName>. 
          Nous aurions pu aller plus vite, au début sur les tests, mais depuis plusieurs semaines nous sommes un 
          des pays d’ <placeName nymRef = 'Europe'><bloc nymRef = 'Europe' >Europe </bloc></placeName> qui teste le plus. 
          Nous aurions collectivement sans doute dû davantage respecter les gestes barrière en particulier au sein de la famille 
          ou avec les amis qui sont les lieux où nous nous sommes le plus contaminé. Faut-il nous le reprocher maintenant ?</p>
          <p>Mais surtout il faut reconnaître que, comme tous nos voisins, nous sommes submergés par l’accélération soudaine de l’épidémie, 
          par un virus qui semble gagner en force à mesure que l’hiver approche, que les températures baissent. Une fois encore, il faut avoir beaucoup d’humilité.</p>
          <p>Nous sommes tous, en <placeName nymRef = 'Europe'><bloc nymRef = 'Europe'>Europe </bloc></placeName>, 
          <trait type = " émotion" nymRef = "surprise">surpris</trait> par l’évolution du virus. 
          Certains pays, comme l’<placeName nymRef = 'Spain'><country nymRef = 'Spain'> Espagne</country></placeName>, 
          l’ <placeName nymRef = 'Ireland'><country nymRef = 'Ireland'>Irlande</country></placeName>, 
          les <placeName nymRef = 'Netherlands'><country nymRef = 'Netherlands'>Pays-Bas</country></placeName>, 
          ont pris plus tôt des mesures plus dures que les nôtres. 
          Pourtant, tous, nous en sommes au même point : débordés par une <num type = "ordinal" val="2nd">deuxième</num> vague qui,
           nous le savons désormais, sera, sans doute, 
          plus dure et plus meurtrière que la <num type = "ordinal" val="1st">première</num>.</p>
          <p>A ce stade, nous savons que quoi que nous fassions, près de <num type = "cardinal" val="9 000">9000</num> patients seront en réanimation 
          à la <date when="2020-11-15">mi-novembre</date>, 
          soit la quasi-totalité des capacités <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>françaises</placeName>. 
          Nous nous organisons bien sûr pour y <trait type = "combat">faire face</trait>, rouvrir des lits supplémentaires et 
          nous allons faire le maximum d’<trait type = "combat">efforts</trait> <trait type = "mobilisation">tous ensemble</trait>, mais ce n’est pas suffisant.</p>
          <p>Si nous ne donnons pas aujourd’hui, un coup de frein brutal aux contaminations, nos hôpitaux seront très vite saturés 
          sans que nous ayons, cette fois, la possibilité de transférer beaucoup de patients d’une région à une autre parce que le virus est partout.</p>
          <p>Si nous ne donnons pas aujourd’hui un coup de frein brutal aux contaminations, 
          les <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">médecins</roleName> devront alors choisir, ici entre
           un patient atteint du COVID et une personne victime d’un accident de la route, là entre <num type = "cardinal" val="2">deux</num> malades du COVID. 
           Ce qui, compte tenu des valeurs qui sont le nôtres, de ce qu’est la <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName>, 
           de ce que nous sommes, est inacceptable.</p>
          <p>Dans ce contexte, ma mobilisation est de protéger tous les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName>.
           Et en dépit des polémiques, en dépit de la difficulté des décisions à prendre, je l’assume pleinement devant vous ce soir.</p>
          <p> </p>
        </div>
        <div subtype="level3">
          <head>Quels sont nos objectifs ?</head>
          <p>D’abord, c’est le <num type="ordinal" val="1st">premier</num>, protéger les plus âgés, les plus fragiles, celles et ceux qui sont atteint de diabète, d’obésité, 
          d’hypertension, de maladies chroniques et qui sont les <num type = "ordinal" val="1st">premières</num> victimes du COVID-19.</p>
          <p>L’âge est le facteur prépondérant. <num type = "percentage" val="85%">85%</num> des malades décédés ont 
          plus de <num type = "cardinal" val="70">70</num> ans.</p>
          <p>Notre <num type = "ordinal" val="2nd">deuxième</num> objectif c’est de protéger les plus jeunes.</p>
          <p>Je l’ai déjà dit, si le virus tue les plus âgés, il tue aussi, même si c’est plus rare, les plus jeunes.</p>
          <p>Aujourd’hui, au moment où je vous parle, <num type = "percentage" val="35%">35%</num> des personnes en réanimation 
          ont moins de <num type = "cardinal" val="65">65</num> ans. 
          Il touche donc sous des formes graves, toutes les générations.</p>
          <p>Et nous ne savons pas dire aujourd’hui quelles sont les séquelles à long terme. Perte d’odorat, perte de goût, 
          difficultés respiratoires : contracter ce virus, n’est jamais anodin, même lorsqu’on a <num type = "cardinal" val="20">20</num> ans.</p>
          <p><num type = "ordinal" val ="3rd">Troisième</num> objectif c’est de protéger nos <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName>
           qui, à l’hôpital, dans les structures médico-sociales, en ville, 
          ont déjà beaucoup donné durant le printemps. Ils ont ensuite dû redoubler d’activité durant l’été pour rattraper les actes reportés
           au printemps et, malgré la fatigue, ils font face aujourd’hui à cette montée soudaine des urgences.</p>
          <p>Nous leur devons de prendre toutes les précautions pour limiter la propagation du virus.
           Si nous ne le faisons pas pour nous, pour nos proches, faisons-le pour eux.</p>
          <p>Il s’agit troisièmement de protéger les plus modestes qui, parce qu’ils vivent dans des lieux plus exigus, 
          parce qu’ils occupent des emplois précaires, sont les plus touchés par le virus sur le plan sanitaire, 
          mais ce sont aussi les plus touchés par les conséquences économiques et sociales de la crise.</p>
          <p>Enfin, il nous faut protéger notre économie.</p>
          <p>Je ne crois pas à l’opposition entre santé et économie que certains voudraient instaurer.</p>
          <p>Il n’y a pas d’économie prospère dans une situation sanitaire dégradée avec un virus qui circule activement.
           Et, je vous le dis très clairement, il n’y a pas non plus, de système de santé qui tient s’il n’y a pas une économie forte pour le financer.</p>
          <p>C’est donc un juste équilibre qu’il nous faut sans cesse rechercher.</p>
          <p>Sans jamais perdre de le vue un principe intangible : pour nous, rien n’est plus important que la vie humaine.</p>
          <p> </p>
        </div>
        <div subtype="level3">
          <head>Quelles sont dès lors les <trait type = "combat">stratégies</trait> possibles pour arriver à ces objectifs ?</head>
          <p>Nous pourrions - certains le préconisent - ne rien faire, assumer de laisser le virus circuler. 
          C’est ce qu’on appelle la recherche de « l’immunité collective » c’est-à-dire 
          lorsque <num type = "percentage" val="50%">50</num>, <num type = "percentage" val="60%">60%</num> de la population a été contaminée.</p>
          <p>Le <orgName nymRef="Conseil Scientifique">Conseil Scientifique</orgName> a évalué les conséquences d’une telle option.</p>
          <p>Elles sont implacables : à très court terme cela signifie le tri entre les patients à l’hôpital. Et d’ici quelques mois c’est au moins 
          <num type="cardinal" val="400 000" >400 000</num> morts supplémentaires à déplorer.</p>
          <p>Jamais la <placeName nymRef = 'France'> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName> n’adoptera cette <trait type = "combat">stratégie</trait>. 
          Jamais nous ne laisserons mourir des centaines de milliers de nos citoyens, 
          ce ne sont pas nos valeurs, ça n’est pas non plus notre intérêt.</p>
          <p>Une <num type = "ordinal" val="2nd">deuxième</num> voie serait de confiner les seules personnes à risque. 
          Cette voie n’est pas non plus au moment où je vous parle utilisable.</p>
          <p>D’abord elle suppose une discussion éthique.</p>
          <p>D’une part nos aînés comme les personnes vulnérables, ont souvent besoin d’une assistance extérieure pour leurs soins, 
          leur ménage, la livraison de leurs repas -  certains vivent aussi avec leurs proches, leurs enfants, souvent par manque de moyens. 
          Et donc créer une forme de bulle autour d’une génération, de certaines personnes, comme une barrière entre les générations, 
          n’est pas réaliste et à ce stade insuffisant.</p>
          <p>D’autre part le virus se développe et développe des formes graves chez les plus jeunes. 
          Et donc, confiner les seules personnes âgées, est inefficace : parce que le virus circulerait toujours trop vite et 
          sous des formes graves dans le reste de la population. 
          Et donc nous ne pourrions pas protéger nos <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName>, 
          nos urgences et même à terme nos aînés avec cette stratégie.</p>
          <p>Elle peut être pertinente mais elle n’est pas suffisanté.</p>
          <p>Nous pourrions également faire le pari de tout miser sur la stratégie du « Tester, alerter, protéger. »</p>
          <p>Après tout, nous réalisons <num type=" cardinal" val="1 900 000">1.9 million</num> de tests par semaine, nous sommes l’un des meilleurs pays 
          d’ <placeName nymRef = 'Europe'><bloc nymRef = 'Europe'>Europe </bloc></placeName> en la matière. 
          Et, grâce au travail remarquable de l’<orgName nymRef="Assurance maladie">Assurance maladie</orgName>, 
          des <orgName nymRef = "Agences Régionales de Santé">Agences Régionales de Santé</orgName>, 
          <num type = "cardinal" val="100 000">100 000</num> appels sont passés chaque jour
           pour identifier les cas contact et briser les chaînes de contamination.</p>
          <p>Mais si ce système peut être efficace avec quelques milliers de cas par jour, 
          nous avons aujourd’hui entre <num type="cardinal" val="40 000">40 000</num> et 
          <num type="cardinal" val="50 000">50 000</num> contaminations quotidiennes dépistées, sans doute en réalité le double. 
          Ce système n’est plus efficace, et d’ailleurs aucun pays <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européen</placeName> ne le retient plus aujourd’hui.</p>
          <p>Quant à la piste de l’augmentation de nos capacités de réanimation que certains évoquent comme une piste 
          qui nous permettrait de ne pas prendre des mesures difficiles aujourd’hui. Je vais vous dire très clairement, 
          nous sommes en train de le faire mais là non plus ce n’est pas une bonne réponse.</p>
          <p>Nous avons les stocks de médicaments, les respirateurs, les masques, les blouses et les gants, tout le matériel nécessaire 
          parce que nous avons appris de nos insuffisances, de nos manques durant la <num type = "ordinal" val="1st">première</num> vague.</p>
          <p>Nous avons aussi formé près de <num type = "cardinal" val="7 000">7000</num> <roleName type = "santé" nymRef = "infirmier">infirmiers</roleName> 
          et <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">médecins</roleName> 
          pour pouvoir travailler en réanimation et nous avons aussi repoussé 
          nos capacités qui sont passées de <num type = "cardinal" val="5 000">5000</num> lits avant la <num type = "ordinal" val="1st">première</num> 
          vague à <num type="cardinal" val="6 000">6000</num> aujourd’hui, nous allons les porter 
          au-delà de <num type="cardinal" val="10 000">10 000</num> lits en réanimation. Un <trait type = "combat">effort</trait> colossal a été fait de formation, d’investissement.
           Mais il n’est pas suffisant face à cette vague</p>
          <p>Nous agissons aussi sur le moyen terme : le Ségur de la santé qui correspond à <num type="cardinal" val="8 000 000 000">8 milliards</num> 
          par an investis dans l’hôpital et notre santé permettra de renforcer l’attractivité des métiers.</p>
          <p>Mais il faut <num type = "cardinal" val="5">cinq</num> ans 
          pour former un <roleName type = "santé" nymRef = "infirmier-réanimateur">infirmier-réanimateur</roleName>, 
          <num type = "cardinal" val="10">dix</num> ans pour former un <roleName type = "santé" nymRef = "anesthésiste">anesthésiste</roleName>. 
          Il n’y a <trait type = "expertise">pas de solution magique</trait>, 
          ce n’est pas en quelques mois que nous pourrons créer véritablement une capacité totalement différente. 
          Nous ne pourrons pas non, compte tenu que les autres pays <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européens</placeName> sont saturés, 
          faire appel à une main d’oeuvre étrangère à court terme.</p>
          <p>Du reste, quand bien même nous pourrions ouvrir beaucoup plus de lits et malgré l’<trait type = "combat">effort</trait> de doublement que nous avons réussi 
          qui peut sérieusement vouloir que des milliers de nos compatriotes passent des semaines en réanimation avec les séquelles 
          que cela implique sur le plan médical ?</p>
          <p> </p>
        </div>
        <div subtype="level3">
          <head>Quelle est donc aujourd’hui la bonne <trait type = "combat">stratégie</trait> à retenir ?</head>
          <p>Confiner les plus âgés, les plus vulnérables, tester, alerter, protéger, augmenter les lits de réanimation : 
          aucune de ces solutions n’est suffisanté l’état actuel. Il faut donc aller plus loin.</p>
          <p>Après avoir consulté les <roleName type='expertise' nymRef = "scientifique">scientifiques</roleName>, 
          dialogué avec les forces politiques, économiques et sociales, après avoir échangé aussi avec nos 
          partenaires <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européens</placeName>, et pesé le pour et le contre,
           j’ai décidé qu’il fallait retrouver à partir de vendredi le confinement qui a stoppé le virus.</p>
          <p>Tout le territoire national est concerné, avec des adaptations pour les seuls <placeName nymRef = "DOM-TOM"> <region nymRef = "DOM-TOM">départements 
          et territoires d’outre-mer </region></placeName>.</p>
          <p> </p>
          <p>Mais parce que nous avons appris des événements du printemps, ce confinement sera adapté sur <num type = "cardinal" val="3">trois</num> points principaux :</p>
          <p>- les écoles resteront ouvertes,</p>
          <p>- le travail pourra continuer,</p>
          <p>- les EPHAD et maisons de retraite pourront être visités.</p>
          <p> </p> 
        </div>
        <div subtype="level3">
          <head>Quelles seront les règles de cette nouvelle étape ?</head>
          <p>Le Gouvernement les détaillera demain lors d’une conférence de presse. Il y a d’abord ce qui ne changera pas par rapport
           à ce que nous avons vécu au printemps.</p>
          <p>Comme au printemps, vous pourrez sortir de chez vous uniquement pour travailler, vous rendre à un rendez-vous médical, 
          pour porter assistance à un proche, pour faire vos courses essentielles ou prendre l’air à proximité de votre domicile. C’est donc le retour de l’attestation.</p>
          <p>Comme au printemps, les réunions privées en dehors du strict noyau familial seront donc exclues, les rassemblements 
          publics seront interdits, et vous ne pourrez pas vous déplacer d’une région à l’autre, à l’exception des retours de 
          vacances de la Toussaint, et donc il y aura une tolérance durant ce week-end de retour pour que chacune et 
          chacun puisse revenir de son lieu de vacances, pour que les familles puissent s’organiser.</p>
          <p>Les commerces qui ont été définis au printemps comme non essentiels, les établissements recevant du public, 
          notamment les bars et restaurants, seront fermés.</p>
          <p>Comme au printemps, le « quoiqu’il en coûte », cette réponse économique parmi les plus protectrices du monde 
          se poursuivra. Elle sera même plus importante qu’en <date when = "2020-03">mars</date> pour nos petites entreprises fermées administrativement 
          avec la prise en charge jusqu’à <num type ="cardinal" val="10 000">10 000</num> euros par mois de leurs pertes en chiffres d’affaires. 
          Les <roleName type = "profession" nymRef = "salarié">salariés</roleName> et les <roleName type = "profession" nymRef = "employeur">employeurs</roleName> 
          qui ne peuvent pas travailler continueront quant à eux à bénéficier du chômage partiel. 
          Et nous complèterons par des mesures de trésorerie pour les charges et les loyers des prochaines semaines 
          et un plan spécial sera fait pour les <roleName type = "profession" nymRef = "indépendant">indépendants</roleName>, 
          les <roleName type = "profession" nymRef = "commerçant">commerçants</roleName> 
          les très petites et moyennes entreprises qui je sais, <trait type = "émotion">redoutent</trait> plus que tout la crise.</p>
          <p>Par rapport à <date when="2020-03">mars</date>-<date when = "2020-04">avril</date>, nous avons progressé. C’est pourquoi certaines règles vont évoluer.</p>
          <p>D’abord, nos enfants ne sauraient être durablement privés d’instruction, d’éducation, de contact avec le système scolaire. 
          Trop de conséquences, trop de dégâts, en particulier pour les plus modestes. Les crèches, les écoles, les collèges et 
          les lycées demeureront donc ouverts avec des protocoles sanitaires renforcés. Les facultés et établissements d’enseignement supérieur
           assureront à l’inverse des cours en ligne.</p>
          <p>Partout où c’est possible, le télétravail sera à nouveau généralisé. 
          Mais, et c’est une <num type = "ordinal" val="2nd">seconde</num> différence par rapport au printemps, 
          l’activité continuera avec plus d’intensité. Les guichets des services publics resteront ouverts. Les usines, les exploitations agricoles, 
          les Bâtiments et Travaux Publics continueront de fonctionner.</p>
          <p>L’économie ne doit ni s’arrêter, ni s’effondrer ! <trait type = "mobilisation">Je vous invite donc, dans la mesure des possibilités de chacun, à participer</trait> 
          de cet <trait type = "combat">effort</trait> en travaillant, en soutenant les entreprises qui, proches de chez vous, ont innové à travers des commandes à distance, 
          la vente à emporter ou la livraison à domicile. Le Gouvernement accompagnera les TPE/PME 
          comme les <roleName type = "profession" nymRef = "artisan">artisans</roleName> qui entreprendront 
          des démarches de numérisation.</p>
          <p>Nos frontières intérieures à l’espace <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européen</placeName> demeureront ouvertes 
          et sauf, exception, les frontières extérieures resteront fermées.
            Bien évidemment, les <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'France'>Français</placeName> de l’Etranger resteront libres de regagner le territoire.
        Dans les ports et les aéroports pour les déplacements internationaux, des tests rapides obligatoires seront déployés pour toutes les arrivées. 
        Aucun voyageur ne doit pouvoir entrer sur le <placeName nymRef = "Europe"><bloc nymRef = "Europe">territoire européen</bloc> </placeName> 
        sans qu’on soit certain qu’il n’est pas porteur du virus.</p>
          <p>Enfin, pour éviter que ne se nouent des drames humains où des personnes en fin de vie se retrouvent totalement
           isolées, les visites en maison de retraite ou en EHPAD seront cette fois autorisées dans le strict respect des règles sanitaires. 
           Je souhaite aussi que les personnes en situation de handicap puissent bénéficier des souplesses dont elles sont besoin. 
           Quant aux cimetières, en cette période marquée par la Toussaint, ils demeureront ouverts, et je veux que nous puissions 
           continuer à enterrer dignement nos proches.</p>
          <p>Ce nouveau confinement ne <trait type = "mobilisation">réussira que par la mobilisation de tous </trait> 
          et <trait type = "mobilisation">chacun à son rôle à jouer</trait>.</p>
          <p>Aux personnes à risque, aux plus vulnérables, aux personnes âgées de plus de <num type = "cardinal" val="70">70</num> ans, 
          je demande une vigilance accrue. 
          Moins de réunions avec la famille, avec les amis, même si c’est un <trait type = " émotion" nymRef = "tristesse">crève-coeur</trait>. 
          Et le respect de la distanciation physique, y compris au domicile, le port du masque systématique
           lorsqu’on se trouve à l’intérieur en présence d’une autre personne, même un proche, un enfant ou un petit enfant.
           C’est très important pour vous.</p>
          <p>Les <roleName type = "santé" nymRef = "soignant">soignants</roleName> à l’hôpital, 
          jouent évidement dans ce contexte un rôle essentiel, mais nous avons besoin
           des <roleName type = "santé" nymRef = "médecin">médecins de ville</roleName>, des <roleName type = "santé" nymRef = "infirmier">infirmiers</roleName>,
            des <roleName type = "santé" nymRef = "pharmacien">pharmaciens</roleName>, 
            de tous les <roleName type = "santé" nymRef = "médicosocial">acteurs du médicosocial</roleName>, 
            de tous les <roleName type = "santé" nymRef = "pros santé">professionnels de santé</roleName>
            de ville pour assurer une prise en charge précoce des patients dès les <num type = "ordinal" val="1st">premiers</num> symptômes 
            pour éviter que ne se développent des formes complexes.</p>
          <p>Nous avons besoin de nos <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus</roleName>, 
          nos <roleName type = "politique" nymRef = "maire">maires</roleName> ont joué un rôle essentiel et je les salue. 
          <roleName type = "politique" nymRef = "maire">Maires</roleName>, 
          <roleName type = "politique" nymRef = "président EPCI">présidents et présidentes d’intercommunalités, de métropoles</roleName>, 
          <roleName type = "politique" nymRef = "élu">élus de terrain</roleName>, nous allons avoir besoin de vous
           de manière encore accrue, pour proposer et aller plus loin en matière de prévention <trait type = "mobilisation">mobiliser</trait> nos associations 
           pour accompagner les personnes les plus isolées, les moins bien informées et assurer la bonne application des mesures prises. 
           Que ce soit près de nos jeunes dans le temps périscolaire ou pour accompagner les personnes les plus vulnérables ou les plus âgées.</p>
          <p>Nous avons besoin des <roleName type = "profession" nymRef = "force sécurité intérieure">forces de sécurité intérieure</roleName> 
          pour garantir l’application des mesures, de nos <roleName type = "profession" nymRef = "force sécurité intérieure">forces de sécurité civile</roleName> 
          pour déployer les plateformes de test et aller au contact de la population.</p>
          <p>Nous avons aussi <trait type = "mobilisation">besoin du sens des mobilisation de chacun</trait> et de l’<trait type = "mobilisation">esprit citoyen de tous</trait>. 
          Restez au maximum chez vous.  Respectez les règles.</p>
          <p>Une fois encore je vous le dis, <trait type = "mobilisation">la réussite dépend du civisme de chacune et chacun d’entre nous</trait>.</p>
          <p>Comment cette nouvelle étape va-t-elle se dérouler dans le temps ?</p>
          <p>Chaque heure compte. L’ensemble de ces mesures entreront donc en application au plus vite. Elles le seront 
          dans la nuit de jeudi à vendredi, et seront appliquer a minima jusqu’au <date when="2020-12-01">1er décembre</date>.</p>
          <p>Dès demain, un débat suivi d’un vote se tiendra au <orgName nymRef ="Parlement">Parlement</orgName>. 
          Dès demain le Gouvernement détaillera toutes ces mesures, 
          nous devons nous honorer de cette transparence et du fait que ces décisions difficiles se passent dans un cadre démocratique, 
          où toutes les oppositions peuvent s’exprimer.</p>
          <p>Dès demain également, je participerai 
          à un <orgName nymRef="European Council">Conseil <placeName type = 'nationalité' nymRef = 'Europe'>européen</placeName></orgName> 
          pour coordonner les réponses sanitaires des différents 
          pays de l’<orgName nymRef = "EU"> Union </orgName>.</p>
          <p>Tous les <num type = "cardinal" val="15">quinze</num> jours, nous ferons le point sur l’évolution de l’épidémie et déciderons,
           le cas échéant, de mesures complémentaires. 
          Et nous évoluerons alors si nous pouvons alléger certaines contraintes en particulier sur les commerces. 
          Je sais que beaucoup de <roleName type = "profession" nymRef = "commerçant">commerçants</roleName> 
          <trait type = " émotion" nymRef = "espoir">espéraient</trait> ne pas fermer. 
          Je sais que pour les commerces de centre-ville 
          je demande un très gros <trait type = "combat">effort</trait>. Tenons-le avec beaucoup de rigueur pendant <num type = "cardinal" val="15">15</num> jours. 
          Si d’ici <num type = "cardinal" val="15">15</num> jours nous maitrisons 
          mieux la situation nous pourrons alors réévaluer les choses et <trait type = " émotion" nymRef = "espoir">espérer </trait>
          ouvrir certains commerces, en particulier dans cette 
          période si importante avant les fêtes de noël. Nous verrons si nous pourrons 
          cultiver l’<trait type = " émotion" nymRef = "espoir">espoir</trait> de célébrer en famille ce moment 
          si précieux de Noël et des fêtes de fin d’année.</p>
          <p>Notre objectif à terme est simple : réduire très fortement les contaminations - de <num type = "cardinal" val="40 000">40 0000</num> contaminations par jour 
          à <num type = "cardinal" val="5000">5000</num>, ralentir significativement le rythme des entrées à l’hôpital et en réanimation.</p>
          <p>Et ce n’est qu’alors que nous pourrons redéployer une <trait type = "combat">stratégie</trait> « Tester, Alerter, Protéger » renouvelée, complétée. 
          C’est pourquoi durant ces semaines nous allons aussi produire des <trait type = "combat">efforts</trait> massifs pour mettre en place beaucoup plus 
          de plateformes de test à travers des innovations et une nouvelle organisation. Nous devons collectivement déployer 
          beaucoup plus massivement l’application TOUSANTICOVID, qui sera un instrument de la sortie de cette phase 
          de confinement. Tests en <num type = "cardinal" val="30">30</num> minutes, meilleurs traçage, isolement plus efficace des personnes positives 
          qui est un sujet sur lequel nous devons encore réfléchir. Une fois le pic épidémique passé tous ces outils 
          doivent nous permettre demain de tenir jusqu’au vaccin, à l’été, nous disent 
          les <roleName type='expertise' nymRef = "scientifique">scientifiques</roleName>.</p>
          <p>Mes chers compatriotes, nous avons tous été <trait type = " émotion" nymRef = "surprise">surpris</trait> par l’accélération soudaine de l’épidémie. Tous. 
          Si je sais la <trait type = " émotion" nymRef = "lassitude">lassitude</trait>, cette <trait type = " émotion" nymRef = "lassitude">impression « d’un jour sans fin »</trait> qui tous nous gagne, 
          nous devons, quoiqu’il arrive, rester unis et solidaires, et ne pas céder au poison de la division.</p>
          <p>Cette période est difficile en cela qu’elle <trait type = "combat">éprouve</trait> notre résilience et notre unité. <trait type = "laudatif">Mais elle est un révélateur de ce 
          que nous sommes. Des femmes et des hommes liés les uns aux autres</trait>. 
          Très peu de génération auront eu comme la nôtre autant de défis ensemble. 
          Cette pandémie historique, les crises internationales, le terrorisme, les divisions de la société et une crise économique et sociale sans précédent
           liée à la <num type = "ordinal" val="1st">première</num> vague. Mais j’ai confiance en vous. 
           Confiance en notre capacité à <trait type = "combat">surmonter cette épreuve</trait>. 
           Nous devons tenir, <trait type = "mobilisation">chacun à notre place</trait>, dans la transparence, le débat, dans la détermination pour appliquer
            les règles que nous nous fixons et en nous serrant les coudes. A nouveau, nous nous relèverons. 
            Si nous sommes unis, et nous serons unis. Nous avons besoin des uns des autres, <trait type = "laudatif">nous sommes une nation unie et solidaire</trait> et
             c’est à cette condition que nous y arriverons. 
             Nous sommes la <placeName nymRef = "France"> <country nymRef = 'France'>France </country></placeName>. 
             Je <trait type = "mobilisation">compte sur chacun d’entre vous</trait>, 
             je serai là, nous serons là, et nous y arriverons <trait type = "mobilisation">tous ensemble</trait>.</p>
          <p>Vive la République.</p>
          <p>Vive la <placeName nymRef = "France"><country nymRef = "France">France</country></placeName>.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
